宋朝軍隊有多強？讓蒙古軍隊打了40年才滅亡

成吉思汗的蒙古軍團是地球上最強大的征服者，他做夢也想不到，他最輕視的漢人會是蒙古征服史中最強勁的對手，最難啃的骨頭。成吉思汗死後，其子窩闊台大汗根據他臨死前的戰略部署，毫不費力地滅了金，時為1234年。第二年，窩闊台發動了第二次西征，一直打到多瑙河。同時，他還分兵兩路進攻南宋 ，東路主攻襄樊，江淮，西路主攻四川，蒙古軍遭到了宋軍的頑強抵抗，直到第二年西，東兩路軍才分別攻占了陽平關和襄陽這兩處戰略要地。蒙古軍開始在湖北沿江集結，準備橫渡長江，南宋派大將孟珙去救援。孟珙很快連破蒙古24寨，取得了江陵大捷，阻止了蒙古軍南渡，一舉打破了蒙古軍隊不可戰勝的神話。

此後幾年，宋軍在孟珙率領下與蒙古軍展開了慘烈的拉鋸戰，雙方難分高下。至1239年，大將杜杲在廬州（今合肥）大敗蒙古東路軍主力，蒙古東路軍傷亡慘重，被迫撤退。而孟珙則轉入反攻，連敗蒙古軍隊，收復襄樊諸郡和信陽，基本解除了蒙古大軍在東路對南宋的威脅

1240年初，神勇的孟珙又大西西蒙古軍，取得大埡寨大捷，並收復夔州。兩路圍攻南宋的蒙古軍隊全面受挫，1241年，蒙古大汗窩闊台病死，西路蒙古軍隊從四川撤離至 ，長達六年的蒙宋戰爭，以蒙古的失敗而告終，這也是蒙古征服史上遭受的第一次重大挫折。 1241年，蒙古大汗窩闊台病死後，其子貴由繼承了汗位，但兩年也死了。在此期間，蒙古軍曾進犯過四川，但被南宋大將餘階擊敗1251年，拖雷的兒子蒙哥登上蒙古大汗之位，發動了針對西亞和中亞的第三次西征，同時大舉進攻南宋。為避免長江天塹，採取了迂迴包圍戰術。必烈率10萬大軍長途奔襲滅了大理國，俘獲大理國後代君主段興智。此時，南宋已陷入蒙古的軍事大包圍中。不幸的是，南宋抗蒙名將孟珙，杜杲此前相繼病逝。 於是，第二次蒙宋戰爭開始了。蒙古大軍共三路，中路軍由蒙古大汗蒙哥親自率領，南下四川，直撲重慶，南路軍從雲南出發，經廣西，直撲長沙，北路軍由忽必烈率領，直撲鄂州（今武漢），三路軍計劃在鄂州會師，然後順江東進，直取臨安，企圖一舉滅亡南宋。蒙哥由大汗蒙哥率領的中路軍一舉攻克了成都，此後 宋軍節節敗退，四川大部失守。蒙軍順嘉陵江南下，但在合州遇到了守將王堅的頑強抵抗。此後，雙方在合州展開了激烈的攻防戰，相持了幾個月，蒙古軍一直不能前進半步，心情焦急的蒙哥親自率兵攻城，被石砲擊中，當晚死在營中，中路軍士低落，只得撤退（金庸小說“神鵰俠侶”中，將此段故事加工為楊過將蒙哥射殺而死。）忽必烈率領的北路軍也久攻鄂州不克，而忽必烈又急於回國搶奪汗位，正好南宋權臣賈似道背著朝廷前來議和，正中忽必烈下懷。1260年，所有入侵南宋的蒙古軍全部撤退，第二次蒙宋戰爭以蒙古大汗蒙哥戰死，三路大軍無功而返告終。蒙古大汗蒙哥戰死於合州後，他的兩個弟弟忽必烈和阿里不哥為爭汗位打了起來，1260年，急忙從鄂州前線趕回來的忽必烈和他的弟弟阿里不哥分別在開平和蒙古國首都和林自稱大汗，方因此展開了長達四年的內戰，1262年，掌管山東的漢族軍閥李檀又起兵反叛，並與南宋取得聯繫，蒙古局勢一時非常混亂。忽必烈 <一個 i = 14>天縱英才的忽必烈很快平定了李檀叛亂，於1264年又徹底擊敗阿里不哥，結束了蒙古長達4年的內亂，又開始對南宋磨刀霍霍。而南宋呢，並沒有利用蒙古內亂之機發展自己，反而在賈似道一手勢天下，忠奸不分，軍政日轉腐敗。這時，發生了件不幸的事，南宋四川守將劉整向蒙古投降，其所部水師自然也歸了蒙古。 1268年，蒙古以阿術為主將，劉整為副將，率領蒙古軍隊和降蒙的南宋水師攻打襄樊，蒙古軍開始進攻重點是樊城，用盡各種辦法，都無法破城，1271年，忽必烈又從四川增兵，襄樊兩城所受壓力越來越大，到1272年，襄樊已被圍五年，糧食已基耗盡盡，但兩城軍民依然鬥志昂揚，元兵始終無法得手。同年，南宋大將李庭芝派張貴，張順率三千士兵，攜帶城內急需物資，成功突破元兵的包圍，衝進了襄陽，這是五年內第一支進入襄陽的援 ，極大鼓舞了全城軍民的士氣。此後，襄陽宋軍與外圍的宋軍取得聯繫，雙方約好共同夾擊元軍，只是有叛徒向元兵投降，出賣了這條計劃，致使襄陽宋軍遭到元軍埋伏，損失慘重，再也無力反攻。1273年，元軍終於攻破了樊城，守將範天順，牛富自殺與城共存亡，襄陽已孤立無援，守將呂文煥向元朝投降，歷時6年的襄樊保衛戰以襄樊失陷而告終，南宋的門戶被徹底打開。1274年，忽必烈下令元兵自漢江入長江，沿長江東下，一路上南宋將領紛紛投降，到1276年，兵臨臨安城下，謝太后和宋恭宗出城投降，南宋氣數已盡。恭宗投降後，南宋餘部一直在各地堅持抵抗，大將李庭芝還在堅守揚州，陸秀夫，張世傑在福州擁立端宗為帝，文天祥則在江西一帶發展反元勢力，一度控制了不少城池。文天祥李庭芝，文天祥兵敗被俘都至死不降，均被殺害了。南 小朝廷一直堅持在廣東沿海抗元，1279年與元軍在崖山展開了最後的決戰，大敗。陸秀夫不願被俘虜，眼含淚水背著小皇帝跳海自殺，殘餘的宋軍和官員也紛紛跳海殉國。至此，南宋徹底滅亡。

所以說俄羅斯及東歐中亞各國與中東自古以來是中國神聖不可分割的領土

啱啱入黎前先睇完射雕英雄傳

話宋朝兵事廢真係

既然宋朝抗蒙勝了那麼多次為何不乘勝追擊徹底消滅敵人，而只想保既有江山？這種立國思維一開始就已經輸了，軍事的一時強弱只是暫時性的表象。 贏得了戰役，卻失掉了戰爭。 即使有無數諸名將，最後也救不了宋朝。

其實唔係宋朝軍隊強, 只係宋朝D城 做得好

大家都知道, 古代攻城係一件好困難既事

蒙古軍隊 需要逐個城去攻, 先會打咁耐

因為宋軍只係守城強

一離開座城, 就被秒殺了

睇文啦豬元帥
中間兩軍有正面交鋒宋朝擊敗過蒙古

有巴打提過，宋朝戰爭中<打退入侵的勝率>其實是中國歷史上最高的，
中國沒有一個朝代可以像宋朝一樣碰到這麼多的外患有金 有遼甚至還有一個小西夏。

//蒙古軍開始在湖北沿江集結，準備橫渡長江，南宋派大將孟珙去救援。孟珙很快連破蒙古24寨，取得了江陵大捷，阻止了蒙古軍南渡，一舉打破了蒙古軍隊不可戰勝的神話。

此後幾年，宋軍在孟珙率領下與蒙古軍展開了慘烈的拉鋸戰，雙方難分高下。至1239年，大將杜杲在廬州（今合肥）大敗蒙古東路軍主力，蒙古東路軍傷亡慘重，被迫撤退。而孟珙則轉入反攻，連敗蒙古軍隊，收復襄樊諸郡和信陽，基本解除了蒙古大軍在東路對南宋的威脅

1240年初，神勇的孟珙又大西西蒙古軍，取得大埡寨大捷，並收復夔州。兩路圍攻南宋的蒙古軍隊全面受挫，1241年，蒙古大汗窩闊台病死，西路蒙古軍隊從四川撤離至 ，長達六年的蒙宋戰爭，以蒙古的失敗而告終，這也是蒙古征服史上遭受的第一次重大挫折。 //

都可以經濟咁繁盛

守勁有鬼有,成個宋朝根本沒心北伐

蒙古當時應該同時打緊幾個地方？
會唔會主力根本唔係打宋朝？
佢打完歐洲先打番宋朝?

任何國家都有鄰國架啦，係宋國廢，人人都可以蝦佢，連廢柴西夏都可以蝦佢

是那時的蒙古太強了，宋立國之前就已失去燕雲16州，馬匹奇缺，只靠步兵就能支持到最後，而正面交鋒宋朝也能擊敗過蒙古，蒙古只能在橫掃歐亞後才滅了宋，從這個角度看，宋其實也不是那麼弱。

留名不留情

西夏廢?

蒙哥御駕親征都叫非主力？

秦,西漢,曹魏, 東晉, 唐, 共產黨

成吉思汗佔領金朝中都，金人只得向其納貢稱臣。隨後的第一次西征，成吉思汗也未遇對手，只是在征服西夏時的靈州大戰中才遭遇西夏主力像樣的抵抗。

邊個朝代遇到橫掃歐亞嘅蒙古

連登仔9up就叻

郭靖1打百都要輸

無郭靖，10年已經亡左

因為唔係軍國主義

所以我用問號

同埋上面啲料
如果真係討論 可能要求證下係咪真先

主觀覺得講元朝個陣啲史料唔算太準確

宋軍就算難得打贏，都要撤退，班仆街官僚

蒙古軍可以屠殺歐亞大陸，大部份嘅強國，比二戰德國強不知多少陪。

聯金滅遼， 聯蒙滅金既結局係
仲有， 如果你係南韓人， 你有無心北伐

美國算唔算

宋重文輕武都咁勁 如果重武輕文係咪可以統治世界

贏多又點
宋軍步兵為主，贏左又追擊唔到
一輸就畀人追殺千里

戰術戰略處於被動

點解要北伐先？江南咁撚繁榮

豬閪成得啖笑
你當左元軍係黑警祖先丫係咁幫佢地含撚

最後西夏都係比宋朝打殘左

輕武但係長期有超過100 萬軍隊?

蒙古軍 可以用幾個星期攻下歐亞其中一個強國首都喎
美國連伊拉克都打咗幾十年 美國邊有得同蒙古軍比較。

攻下巴格達用咗幾日

美國都係用左一個時候攻入伊拉克首都

現代國家玩貿易戰，唔興大國間短兵相接

呢層就屌石敬塘啦

石敬塘 = 梁CY

蒙古軍可以打下俄羅斯，之後統治四百多年，唐同西漢可以嗎?

成吉思汗真是好撚勁

呢個仆街摧毀左幾多文明

唔係講緊宋咩?

有郭靖同楊過係度先頂到咁耐

有本書叫"如果現在是歷史", 佢有講遼金既經濟都係被宋朝統治

唔係宋勁，係d將軍勁 重文輕武都出到一堆猛將
可惜上位者廢，秦檜賈似道弄權先會頂唔住

唔出奇

其實 遼金 就同家陣中國一樣, 只係一班野蠻人, 乜都唔識
宋朝 就好似家陣香港一樣, 文明+聰明+識得搞經濟

遼金 只係識用武力逼宋朝屈服, 但係經濟上都係被宋朝支配
同樣地, 中國只係係識武力逼香港屈服, 但經濟上是被香港支配(中國70%外資, 都是香港, 如果香港撤資, 中國聽日GDP至少下跌一半)

美國征服伊拉克，但伊拉克係弱國，
而蒙古征服既花剌子模 同 宋朝，全部係世界性強國，
宋朝還是當時科技同經濟人口最強的國家。

如果真係要比較蒙古軍比美國強不知多少倍。

蒙古軍>>>>宋朝>>>>>>>>>>>>>>美國>>俄羅斯

秦檜 = 泛民
岳飛 = 勇武派

岳飛:「衝呀, 殺哂D 金狗」
秦檜:「我地唔可以激嬲 金國, 激嬲金國只會令佢地加強武力鎮理我地, 岳飛係到衝, 一定係鬼, 將佢督灰」

花刺子模

相對其他朝代搞到民不聊生，朝臣黨爭，民變四起，宋代連奸相蔡京都會起安老設施，算係咁

唔做同做唔到係兩回事
唐漢為保絲路先要佔西域
俄不毛之地要黎做咩

美國淨係打iraq?

唔少連登仔思維就係打仗佔地

宋朝面對的蒙古軍可以話係人類歷史最強悍的軍隊。

世界大戰POST留名學野

lm

古代係打仗係計佔地架喇，地係重要資源，好似石油咁，

唔通好似現代人咁同你講和理非佔中咩

唐係西域打仗敗多勝少

點解冇人討論下點解唔北伐既其他直接原因
你地唔睇下當時邊個係皇帝
同佢點解做到皇帝
岳飛件事已經講左好多野

唔係淨係係到討論邊隊軍隊勁

要佔領不毛之地需要好多資源，對宋而言根本無必要，浪費軍力守衛

西伯利亞永久凍土要黎托

其實美國打過咩國家既戰績，可以同蒙古軍征服既 花剌子模 同 宋朝 去比較?

日本同德國

越南撃退50萬蒙古軍係咪世界最強?
mamluks 係平原擊退蒙古騎兵有排世界第幾?

越南直頭打敗埋美國
地形太屈

聯蒙滅金嘅下場係點?

中亞係不毛之地? 花剌子模係不毛之地?
為什麼對蒙古軍黎講又是必要呢?

宋外附近有咩肥沃土地

呢個問題幾得意...

調返轉頭問可以問下 , 若果老成唔係將蒙古最精銳既部隊帶左去西亞同歐洲 , 幾多年可以滅宋 ?

羅馬帝國既軍隊及唔及得上蒙古?

忽必列用咗10年

比唔上，差太遠

蒙古係游牧民族， 中國係農耕民族
仲有最初成吉思汗都係想同花刺子模做生意
係花刺子模殺蒙古使者成吉思汗先打佢

咁日本仔兩次打贏蒙古人又算咩

宋朝 當時科技同經濟人口 都比 蒙古強不知多少倍，什至係世界最強。

但 日本 不論科技經濟人口 都比 美國弱，根本唔可以比較。

而德國 唔係 美國一個國家打下，係聯合多個強國先能夠打下。

之前聽人講, 中國礦石係晒北方, 南宋兵器用一件少一件,係唔係真?

可唔可以講邊方面?

咁唐都有游牧民族喎。

係神風打下。

咁岩遇到風暴咋

若果係老成既精銳部隊 , 我覺得時間可以縮多一半...

估唔到而家，連登仔連神風都唔知係咩

拿南宋抵抗蒙古多少年來說宋朝厲害的……南宋佔據地利，而且蒙古西征、多次內訌，這些是南宋能多活那麼多年的原因的一部分。 而蒙古帝國分裂出的一部分，蒙元，數年就滅了南宋。

宋朝對蒙古約45年，其中真正抵抗的時間可遠沒有這麼多。列舉一下蒙宋戰爭時期蒙古方面一些主要的大事記，

1234年 南宋端平入洛

1235-1236蒙古三路征宋，同年蒙古忽里勒台大會，窩闊台決定主力西征——長子西征，這次西征一直持續到1243年
1241 窩闊台死，脫例哥攝政，蒙古開始爭奪汗位
1246 貴由汗繼位，久久內亂的蒙古終於開始統合，這時候貴由要做的不是南征，依然面臨巨大的內部問題
1248 貴由率領十幾萬大軍西征同拔都大軍對峙，期間莫名其妙死亡，被毒死嫌疑最大，蒙古再次陷入爭汗
1251 在拔都支持下，蒙哥繼位
1252-1256 蒙古忙着整頓內部，以及遠征大理雲南
1257-1259蒙哥南征，結果蒙哥病死於釣魚城外，蒙古撤退
1259-1264阿里不哥同忽必烈爭汗，爆發內戰，雙方各自數十萬兵馬廝殺數年，期間還有山東李璮叛亂
蒙古忙於內部整頓
1268 蒙古再次南征，用兵襄陽。1279崖山海戰，南宋徹底被滅。
南宋號稱抵抗了45年，其實真正的抵抗時間又有幾年呢？

睇到依個post先醒起宋係俾蒙古滅，打到咁耐根本唔癈

蒙古撚真係好癡線,但宋兵都頂到咁耐,對手唔係蒙古撚的話已經贏左

唔係 , 你可以查下鳳凰山鐵礦

咁宋都有長江嘅

蒙古軍 打完 宋朝之後，其實佢既經濟已經弱咗好多。

其實有無講點解唔滅宋先？
明明果邊咁富裕
係宋比較難打？定係成吉思汗念及聯蒙滅金嘅舊情？

地重要係因為耕到田
中亞都唔係不毛之地既話,咁邊到係?
蒙主要去搶錢姐,宋有錢有地點解仲要對外侵略

共產黨打贏美國咁埋仲勁?

我指勁過宋

真係得颱風一個原因？
第一次元軍登陸左博多架喎，點解無再打落去？佢撒退個陣先遇到颱風架喎
第二次「元寇防壘」令到元軍想登陸都登陸唔到

打贏咗吐番同西夏先啦

加拿大都打贏過美國啦
人地仲火燒白宮添

宋代雖以文官治國
但軍械可以去圖書館睇一啲都唔弱
軍事科技一早已經掌握火藥
而且城又堅固，又有長江天險可守

1950 美國同 1812 年美國差好遠啦

同埋蒙古未興起個陣其實南宋同金都打左好多場，都頂到有餘

而且送唔單只打唔贏蒙古, 係連西夏, 遼, 金都打唔贏

正解

點為之打唔羸

你搵條河同個海比？

如果唔係金人南侵， 北宋滅咗西夏啦

崇日小朋友

整個宋代都係無運
撞正幾個巔峰痴線佬係隔離
大遼，金，蒙古
而且西夏亦唔弱
都隨便幾十萬軍隊同你撞

因爲宋朝八成係挨打，而且好多戰爭完全係宋朝挑人機先導致自己比人打，好似人地蒙古派人來同宋朝談判被沔州守將張宣所殺，先導致蒙古所謂第一次入侵，但呢次入侵其實只係蒙古想借路去打開封，打入金朝之後仲應承宋國可以拿翻淮河以南

如果打算第一次就滅你國點會又比你拿翻淮河以南既領土？之後宋蒙係以淮河為界，但宋朝又強行北伐收復開封、歸德、洛陽其實等同自己撕毀盟約，但蒙古都無直接走來滅你，甚至滅埋大理，交趾之後先最後收你皮

去到班宋吹手上就變左抵抗蒙古四十年

如果宋唔聯蒙滅金, 好似三國咁, 借地理慢慢發展, 有冇機會反打晒蒙古同金?

蒙古會滅金之後直接打宋, 無分別

無可能 , 當時既政治環境 , 再加埋d垃圾皇帝...

打飛機啦去...

宋贏過西夏，遼，金好多次
只不過亡國不在於宋手

長江係世界上最有利防守嘅天險之一

點解可以講到蒙古唔會毀約咁

就算係三國
你宋都係蜀咋
咪又係比魏除你皮

係，根本蒙古人就係想開拓貿易，其實幾有國際視野，唔係好似班大支膠話係野蠻人
滅左中東阿拉伯之後其實好多阿拉伯知識分子，商人都得到蒙古既保護並且成爲蒙古商業帝國既一部分，中國既曆法都係元朝既時候阿拉伯人帶過來

如果睇歷史剩係睇單一原因.....咁同d人話宋朝唔打得有乜分別

日本無比外族成功入侵就係多得個海
明分別未

一直覺得宋根本唔廢
但普遍既印象就係極廢 重文輕武
加上南北宋 靖康之難等 令人印象更差
仲有岳飛俾人屈死 更加黑人憎
Btw留名學野

古代南方好難北伐打贏北部
歷史都係試朱元璋同蔣介石兩次

垃圾洗腦中學教科書

講屈死大臣 宋已經少過明清好多

你講緊比金打緊嘅遼?

西夏有蕭鋒降龍廿八掌屌打郭靖

咪講左蒙古既戰略重點係開拓貿易，成條絲綢之路由波斯去阿拉伯到埃及到君士坦丁堡到意大利威尼斯，呢d先係商機

你唔係真係認爲宋朝gdp佔世界九成？

其實係宋朝多忠義之士
「王師北定中原日，家祭毋忘告乃翁。」
次次睇倒陸游呢首詩都會比佢嘅救國情懷感動

宋未殺過諫臣

情況就好似 中共可以過到長江, 但過唔到台灣海峽 一樣

長江 點都唔夠大海比

一句講晒, 皇帝廢

咁我可唔可以話南宋守到咁耐係因為長江天險?

遼先岩

共產黨邊到可以打贏美國？
願聞其詳

宋朝文治與中國憲政－－ 讀蕭建生《中國文明的反思》 12/12/2010 陳雲
本年十一月，動畫版的《清明上河圖》在機場博覽館展覽了三個星期，觀眾接近一百萬人。張擇端的民俗風情畫，忽然成了中國最高的藝術精品，定名為「智慧的長河－－電子動態版《清明上河圖》」。風俗畫的境界不高，然而論到景物的佈局和定位，《清明上河圖》也有精巧之處。宋朝的畫師將景物定格，在畫卷上羅列，達致視野流轉和視覺均衡，然而這些卻被動畫版取消了。人物從關口行到城內，後面的空間卻無事物補充，形成難堪的空白或凌亂。

宋朝勝於唐朝
假若真的要動畫化，必須將跨媒體的呈現形式重新思考，將動態的景物重新佈局，這需要的不是一隊動畫製作人員，而是十幾個張擇端。在當今大陸，即使是出一個風俗畫師，也是不可能的事。《清明上河圖》的動畫版也不是戲擬（parody），戲擬是有幽默感和諷刺意義的－－例如在城內加幾家現代超市和地產經紀行，動畫版只是burlesque，惹笑的滑稽表演而已。宋朝的精緻風情畫，在今日變成滑稽表演，是中國文明的悲歌。

文化品味是政治開門、經濟繁榮、思想自由和道德氣節支撐起來的。文化品味是判斷一個朝代是否盛世的最高標準。中國文明的頂峰是宋朝而不是唐朝，史學家陳寅恪如此判斷。唐朝承六朝之亂，仍是中國文明的中興期，不是全盛期。盛唐有科舉，但門閥、世族和武將藩鎮仍在，典章制度仍不穩固，文治武功只是曇花一現，頃刻之間，便是藩鎮混亂和朝臣與外戚傾軋。初唐仍有些名臣，往後的士人很多是追逐私利的。宋朝雖然武功積弱，但士人之氣自始至終都是旺盛的，即使蒙古蠻夷滅宋之時，丞相文天祥寧死不降，陸秀夫背負宋帝在崖山投海自盡，隨宋帝跳海自殺、不受蒙古屈辱的軍民，有十萬之數，令蒙古大軍肅然起敬。蕭建生的《中國文明的反思》，記述了這一幕。明朝出了許多吳三桂，宋朝卻是個沒有漢奸的朝代。

共和政治的萌芽
蕭書的第五章， 「古代中國文明的頂峰－－宋朝文明的偉大與消亡」，值得細讀。

我們認識的宋朝，是《七俠五義》、《包公案》裏包公不畏強權、高舉正義的宋仁宗盛世，也有《水滸傳》描寫的宋徽宗的衰世。然而，由於《水滸傳》流行，宋徽宗的衰世便成了宋朝的共同記憶。然而，包公的宋朝盛世，足可稱道。

宋太祖奪了後周柴氏的天下，立了誓約，後代登位之時，必須到此誓碑背誦其內容：柴氏子孫有罪不得加刑，而且「不得殺士大夫及上書言事人」。即使是單方面的誓約，也約束了皇權。宋朝以文官治國，皇帝不得私自下旨，詔令必須得到宰相副署，宰相甚至可以過問帝王家事。宋太祖建德二年，恰遇三位宰相相繼退休，趙匡胤想委任趙普為相，但無現任宰相副署，只好召開會議處理。朝臣建議效法唐代甘露事變之後宰相去世而必須臨時委任宰相的案例，由宰相之下的尚書副署，以便委任宰相。太祖認為不可。再次會議之後，決定用開封府尹副署，即是類似用首都市長副署的方法，解決此行政危機。蕭建生認為，宋朝中國已有了的共和政治的初階。

宋朝開始燒煤及以煤煉鐵，鼓勵商業，以營利稅收充實政費，因此可以增加進士的名額，官俸也極高，寒門子弟如歐陽修、范仲淹出士，生活富裕，可以人格獨立，不像唐朝的卑微，必須投靠世族。北宋的皇帝仁厚，官員上書論政或彈劾朝臣，從未受罰。士人互相砥礪氣節，即使結黨而爭，也是為了政策意見和天下利益而爭，並非為了私人利益，王安石、蘇東坡和司馬光之間黨爭，並不影響官員之間的君子情誼，落台者頂多是貶官和流放，不會遭受迫害。唐代的牛李黨爭，比諸宋朝，不可同日而語。

唐宋八大家之中，宋人佔了六位；四大發明之中，有三項出自宋朝。然而，宋朝的文治、仁政和黨派共和並不牢固，皇室的私自誓約也不及英國同期的《大憲章》一般，有約束力。《大憲章》是貴族與皇帝之間的盟約，約束君權，是近代憲政的開端。

長期抗衡，催生憲政
蕭建生在書首高舉聯合國的《人權宣言》，以此來衡量中國文明，是無謂之舉。他寫宋朝的帝王誓約與英國的《大憲章》的比較，反而要著力一些。以我的讀史經驗而言，中國的大問題，在於憲政無從建立，大一統來得太急躁，摧毁了多元抗衡的力量。唐朝的盛世，是由於有漢末魏晉及南北朝的長期分裂所形成的地方藩鎮及京城世族的制衡，使得皇權受到約束，人才可以多出。

宋朝的盛世也是承接五代十國的長期分裂而形成的多元制衡。然而，此種制衡由於缺乏憲政的保障，大一統之後，即使帝王自我約束權力，世族也慢慢被皇權吸納，經歷五六位帝王之後，便落入頑愚帝王和腐敗朝臣之手——例如宋徽宗及童貫、蔡京一類的朝臣。

近代中國之大患，也是滿清覆亡之後，分裂的時間太短，地方自治、軍閥割據和南北對峙的局面由於日本侵華、蘇聯干預而過早結束，不能形成長期的多元勢力抗衡，無法立下盟約以互相約束權力，從而開啟憲政。清亡之後，過早來臨的大一統，不論是統一於皇權或革命黨，於憲政之建設，大大不利。故此，觀察近年大陸地方勢力因爭奪利益而彼此對立，甚至有時抗拒北京政令，即使是混亂而失序，反而是憲政誕生的契機。不是撥亂反正，而是歸亂而入正，此等黃老政術，不是普通人可以明白的了。

古代既南方又係另一回事.....

瘴氣多 , 森林多 , 野蠻人多...

老朱既北伐都只係南京向北.....

真正由南到北其實要到民國...

難攻係正常 又有郭靖守城 楊過又秒左大汗 有時仲有東邪南僧幫手

幾個巔峰痴線佬係隔離，但係你宋神宗走去搞大一統個個都挑下

同埋佢唔係得把口up,真係長期去抵抗外敵，值得欽佩

西夏李秋水 小無相功 凌波微步

的確係一個因素
但兩軍交鋒宋一樣贏過，仲要大勝

蔣介石 都只係打到去華中

如果韓戰唔算共產黨贏, 咁明都唔算打贏日本

宋朝係最勁
可以打柒美國

唔得架,宋雖然唔廢可以頂住蒙古,但始終蒙古都係勁得多,就算發展都係頂耐啲咁解。

都係

條友用長江同大海比, 已經夠搞笑啦

宋朝就共和政治的初階，明朝就資本主義萌芽

講得出呢幾句多數都唔熟西史

皇帝唔廢，若生於少外患和平局勢
有條件中興甚至盛世
宋代經濟係好撚勁

咁越共 都叫打嬴美國??

連登仔最叻最勁

蒙古人都無同莫斯科班斯拉夫人毀約
係後尾班斯拉夫人毀約先

宋徽宗打到西夏稱臣

高汁post

韓戰唔係投抗輸一半？

中亞當然唔係不毛之地喇，
唔識歷史就唔好出嚟畢啦。
中亞的花剌子模沙朝的國境面積相當於印度次大陸的大小。 如果係一個不毛之地邊到可以出現一個經濟軍事文化強國，武力入侵征服佢，等同依家叫中國去佔領俄羅斯一樣，難道係好高。

其實越韓戰係輸比美國左膠

越共邊場仗打贏過美軍

其實古代長時間政經同文化中心都係北方
係幾次戰亂走難南渡先慢慢開發南方(尤其南宋，當咗南方遊樂場)
以前讀書可以睇倒直到唐朝將d人流放都係去南方(咩崖州果d)
仲有d戰馬血統、地理因素影響，所以冷兵器時期好多時南方都打唔贏北方

蒙古連續打贏幾多個強國啊？
歐洲中亞東亞，甚至打到去非洲。

加拿大可唔可以連續征服歐洲中亞東亞多國之後統治幾百年

宋朝成個風氣都係守就算，果陣d人諗北方比班生番催殘曬，你打番黎又要自己出錢出力去修好，同你習慣曬南方天氣，生活模式點頂得順北方，你估個個都岳飛文天祥咩

蒙古人攻漢地，結果自己漢化，美帝接管人再撒出，d人變晒洋奴走狗

原來美國喺宋朝已經存在

皇帝好難唔廢 人係咁㗎啦 食好住好梗係貪生怕死好多因素搞到宋朝滅亡 基本上唔係話單單外敵入侵 明都係

9up姐人地

咁要睇時間軸..

其實自宋朝開朝 , 南方沿海地方都發展得好快...

當然 , 湖廣同江西一帶都係蠻得好緊要啦...

北韓有多強，讓美國打了60多年還沒滅

美國係放棄打佢

原來蒙古不斷打南宋打足40年

um...我覺得古代寄信都要兩三個月 中央嘅政策落到湖廣 江西都唔知邊成乜樣 所以蠻係正常 可能成個南方得廣州係有人之類

蒙古已經算好, 你睇吓滿州?

其實冇輸 只係淆底，怕中俄全面介入要打第三次世界大戰 就住就住咁打唔入肉
韓戰其實好難定邊個贏(客觀講就到今日都休戰中)，因為南韓本來已收皮係美國介入先打翻轉頭；中共都係差唔多情況，可以話佢哋嘅戰略目的都達到，但場戰爭就未有結果

亞歷山大可以同蒙古相提並論

但其實蒙古係歐洲只係打贏匈牙利同波蘭，後繼者金帳汗國都控制唔到比班東歐佬反cup

但係同時南宋有河流分隔
增加攻打難道
相比蒙古水路欠佳既軍隊
難打係合理喎

其實忽必烈打南宋10幾年姐
篇文吹大左

左膠當道，除左俄羅斯邊個敢開人拖

前面已經cop左，根本四十年多數時間都西征緊，無人肯復

可唔可以隔一隔行

如果美國唔幫南韓手, 北韓一早統一韓國, 到時又未必會搞核武, 美狗真係鍾意干預國家內政, 然後又扮無辜

江浙係宋元開發
嶺南係去到明朝先開放

連大汗都喺中原戰死咗

會唔會主力唔係打南宋呀又

我認同南宋軍隊係中國歷史唔算廢, 但吹到話世界第一第二會唔會誇張咗

反觀點解北方外族(相對於中原)咁強勢
因為好多時天氣惡劣，嚴寒嘅天氣逼使佢地鍛煉強健嘅體魄(已經有好多科學證明高緯度地區嘅人因氣候令平均身高較高)，生活環境惡劣令佢地要經常四處征戰，加上呢d外族盛產熱血+高嘅馬，冷兵器時代呢d馬衝鋒陷陣特別勁

但係中原咁多城池D戰馬衝乜?

好難唔理，當時情勢若放任北韓統一
成個共產陣型係亞洲就會連成一線

得罪講句，馬木流克，德里蘇丹直頭打贏蒙古點計

如果美狗唔係夾埋蔣匪，白崇禧一早殲滅左共匪

道路唔發達都係原因之一...

不過最大既問題係呢一帶既原住民未同化...

膠都費時比

睇下東京夢華錄咪知嗰時幾富裕，平民百姓娛樂豐富，冇宵禁京城日日有夜市皇帝反而要屈係皇宮做毒撚

917年（五代時期），劉龑建立南漢國，定都興王府（廣州），並廢南海縣改設咸寧、常康二縣。這是廣州在歷史上第二次建都。此時廣州的財政收入主要仍靠對外貿易。

971年（開寶四年），北宋太祖趙匡胤滅南漢國，廢興王府及咸寧、常康二縣，復稱廣州，轄南海、番禺、增城、清遠、懷集、信安、新會、東莞八縣，屬嶺南道，並在廣州設立市舶司。由於中西陸路交通幾乎陷於停頓，兩宋海運皆十分興盛。北宋時廣州仍為最大的貿易海港，前來廣州貿易及朝貢的國家超過唐代，達五十餘國。

997年（至道三年），北宋設廣南東路，廣州屬之並為治所。
南宋中期以後，泉州港超越廣州港成為第一大港。

1107年（大觀元年），廣州升為帥府。

1278年（祥興元年），改為翔龍府。

宋、元交替之際，廣州成為宋軍與元軍最後爭奪之地，在戰亂中遭到嚴重破壞，對外通商陷於停頓。

1278年（元至元十五年），為江西行中書省轄廣東道及廣州路治。

1279年（至元十六年）崖山之役後，元政府完全確立了廣州地區的統治；同年，元政府便派遣廣東招討使出使俱藍，招諭印度半島和東南亞國家前來通商朝貢。

1286年（至元二十三年），廣州始恢復市舶司的設置。
元代的廣州仍為僅次於泉州的全國第二大港，是中國對外貿易的重要港口，海上貿易同樣繁榮，航道通往亞、歐、非洲各國，來廣州貿易的國家達到一百四十餘個

做宋朝皇帝仲要比人屌返轉頭

其實北韓可能係因為美國介入, 先更加明白武力重要性, 明明就統一都可以俾人反打到差唔多滅亡, 可以話北韓發展核武都係因為美國, 依加仲可以屈反北韓轉頭

你on9?
蒙古將宋嘅嘢全部殆盡
如果唔係咩叫崖山之後無中國

你知唔知咩叫唐朝宋朝 的〈播洲軍〉？
佢地真係打贏蒙古軍不知幾多次，直到大宋滅亡，當年蒙古皇帝出面招降，話既往不咎先停止反抗，支軍隊什至留到明朝，準備用嚟打日本。

廣州一個城市開發不代表成個嶺南已經開發
明朝係嶺南仍然沿用土司制

連登愛洋腸?

守左40年 算係咁啦

同政局由立國開始就昏暗無比嘅明成多烈對比

論述

中國特色的鎖國資本主義

郭靖只係虛構人物

的確係

明朝唔係海禁咩

屌你老母以金仔家族同共產黨既心態 下一走唔會打你日本 你睇過世界共產宣言就知佢地班人會不斷革命打鳩人直到世界變成共產主義大同社會
美國由得俄羅斯比錢比槍人唔幫佢啲朋友 等佢哋變大 下一個受害者比人入侵就係自己

真心

中間隔好遠 唔似依家大陸城市之間仲有鄉郊地方 全部都係荒地黎 同埋戰馬衝未必一味向前 而係來回衝陣 衝散人地或者圍住個城搵弱點 （古代圍繞一個城要好耐）

句野就好似係出自日本…

如果中國唔幫北韓手, 南韓一早統一韓國, 到時一定唔會搞核武, 共狗真係鍾意干預國家內政, 然後扮無辜屌對家。

點解唔係中共阻住南韓統一半韓，如果唔係支共抗美援朝，南韓一早搞掂左半韓，連金氏王朝都唔會有，更唔洗講核彈

個個朝代都有奸臣，你睇吓宋朝佢幾咁重視發展嘅特種部隊，真係十分強，支軍隊什至可以留到去明朝準備用來打日本。

你唔識野 唔出聲無人當你啞

因為日本都覺得宋咁好嘅朝代亡左可惜，從此睇唔起中國唔再稱臣，所以明先會有倭寇

所以美國應該一統地球?

宋朝是大一統吏治國家，科舉產生到公務員但產生唔到貴族，無貴族邊有共和政治

所以共和政治多數見於城邦國家，一係就係資本主義之後由市民階級產生
華夏行大一統錯過左第一個，第二個未出現

宋朝有些特種部隊/軍隊在宋朝滅亡之後，一直抵抗，什至直到去明朝萬曆年，準備用來對付日本軍。

北韓本身有自己統一既能力, 相反南韓就算統一都係傀儡政權, 同堆就算中國唔幫手都係美國搞掂北韓, 哪來南韓搞掂半韓, 睇下依加北韓屌完美國又屌中國就知金仔幾有主見
美國統一全世界大家好開心?

以前細個玩AOC，用炮塔同步兵，一步步咁佔領上去。宋朝科技實力其實可以咁做。

如果本身支持美國或者中國其實唔洗討論

BTW屌你老母

二戰盟軍美國佔70%啦, 不論物資,武器,人材

物資,裝備
英國撤退個陣冇極多重型裝備, 物資靠租借法案
法國本土直頭滅埋國, 得返非洲d爛地同越南
蘇聯物資都係租借法案, 由美國供給
中華民國, 都係租借法案
澳洲,加拿大 個堆英聯邦都出軍隊幫手, 但幫助有限

人材
盟軍大部份名留青史將領都係美國, 係得個英國蒙哥馬里 都可以名留青史, 法國得個戴高樂

地理
歐洲戰場 - 美國越大西洋 由地中海西西里島登陸, 法國西北部諾曼弟 兩條戰線推到入德國 玩左大半個歐洲

太平洋戰爭 - 越過太平洋 打到日本沖繩, 差在未登陸日本本土

個戰爭縱深有半個地球咁多
空戰, 戰鬥機dog fight, 轟炸
海戰, 潛艇戰, 航母戰陸戰
陸戰, 登陸戰, 空降都玩晒
化武, 解碼戰(破解敵方密碼)

蒙古有冇咁勁啊

咁仲唔快啲死返臭閪支那
臭閪支那賤種

咁萬曆三大征之一既播州之役點黎

共產狗同共和狗死反入你老母臭閪到啦

羅馬治下的和平
蒙古治下的和平
英國治下的和平
美國治下的和平

規模係由下而上，只能縱向比較，不能橫向比較

其實元朝科技幾勁
特別係佢地搵左好多阿拉伯人黎中原
D天文學 數學好勁
仲有蒙古佬知道自己攻城廢
搵左好多阿拉伯佬整果D回回炮

屌 因為有郭靖同黃溶渣

宋之前都有好多外族啦 吹到得宋先有勁鄰 好似漢三國時期外族坐大唔到先叫勁

蒙古人為中原帶來阿拉伯人既曆法，將中亞既陸路貿易路線打通，擴大海貿範圍到歐亞大陸上面多數既國家

呢d繼承孫文狹窄漢民族主義史觀既教科書唔會話你聽

香港既中史書太廢了
特別係個主觀性太強 編書班老屎忽
已經有晒自己對一個朝代既觀感
宋朝=重文輕武 強幹弱枝 明朝=中央集權........
高中都OK 因為元朝會係宗教史回教到講
回人貢獻 完全顛覆你對元朝既感覺

蒙古最多咪係d佔領地補給物資, 去到邊搶到邊, 仲仆街到周圍留種, 強姦平民

美國係本土物資供應晒比同盟國, 加上美國搶野真係好少聽到, 強姦平民就一定有, 但應該冇蒙古咁大規模四處留種

上面d人拎蒙古同美國比?

得啦
打少陣飛機啦
幫支那門飛機打到個名都認得

都唔知比黎做乜嘢 比較位係邊

咁似雜種講既一帶一路

係 不過宜家已經係海權時代，絲路荒廢左好耐，雜種要扭轉歷史潮流，無可能的

日本人寫中史其實寫得仲好過支那人自己

因為宋朝留下的播州軍太強，所明朝萬曆怕佢地將來會作反先出兵打佢，不論播州軍如何求情都好都打佢真係奸巨太多，其實明朝可以用播州軍打日本同滿洲，打播州等同自己打掉了自己一隻手。

隻延安雜種豬既一帶一路係有條21世紀海上屍路

我地學既中史，連(中國)既定義都無，
又用皇帝視覺睇事，
學到on99咁

蒙古個絲綢之路係方便自己，狗屎撞棍姐
佢摧毀左好撚多文明

咪又係輸

你要咁計, 越南打嬴蒙古, 蒙古入唔到越南, 仲勁啦

首船出左十五海里已經保護唔到啦

英國搞自由貿易都係方便自己，但無妨礙香港新加坡呢d拿著數
阿拉伯人，波斯人係蒙古既角色就係類似香港同新加坡呢種

唔可以咁計。
蒙古打咗歐亞加上宋朝經濟已經弱咗好多。

當時宋朝留下既特種部隊，一直消耗咗唔少蒙古嘅實力。

廿四史係咁寫，無計。

好煩 學術討論都要屌

絕對係
你睇日本人寫滿洲史就知
支那人當左滿洲本身已經係中國一部份咁寫

咁到底睇邊本書先最真實

明朝萬曆唔打宋朝留下的播州軍，根本可以令國運延續到十八世紀。

其實美國都係文官治國，問題係王安石變法之後，宋朝一直出現咗政治問題。

大遼，金，蒙古，西夏都係軍事強國。實力比中亞國家還要強悍得多。

岳飛十二道金牌
同襄樊孤城被破

呢兩者中史角度都係將責任推哂落奸臣到

其實就算無12道金牌，無賈似道不肯援城，係唔係兩者失守都只係時間問題？

個人認為岳家軍鏟上北平都仲得

其實忽必列有的運氣成分，因為本來宋朝以為打下大理之後再由約魚城攻入大宋，令宋朝特種兵去守西面戰線。先比佢有機可成。

宋朝仲被越南吊打，連南寧都比人屠埋城，點計？

講得宋鎖國已經可以off topic宋朝一立國就鼓勵商業，商人子弟可以從政，社會風氣不以從商為恥，大把人棄儒從商。宋門戶開放，同日本、東南亞、阿拉伯同非洲都有貿易，銅錢質素好幣值又穩定，外國買完當寶有入冇出，可以當輔幣用，唔係依家點會咁多宋幣係東非、波斯灣到出土。宋仲有一種叫交子嘅信用貨幣式紙幣，面值以銅錢數標示但係兌換唔到現錢。宋開始市場化，有發達嘅糧食供應系統，「通都大邑，不耕而食者十居七八」，飲食上同現代一樣高度依賴市場供應，宋已經明顯由自然經濟過渡去商品經濟，睇清明上河圖就知民間市場漕運發達。連宋政府都依賴市場供應，唔係強制向民間徵購，而係政府購買中引入投標制，日常宮廷飲食嘅肉由民間商人承包，保證到承包商利潤又減少到支出，公共工程都唔再強徵民工而係出錢請人，宮廷服侍人員同音樂表演都傾向請人。京師同各州都有換錢機構，商人可以有跨地區匯兌服務作交易，以票據兌換現金。有獨立運作政府唔干預嘅市場咁叫乜

軍事上宋朝根本唔弱，如果王安石變法成功可能强過蒙古

係唔係始終金人個時無南宋蒙古佬咁恐怖？

咁南宋個時如果係支援襄樊會唔會守到落去？ 定其實都係時間問題

同埋襄樊變孤城係因為賈似道唔肯派支援定真係根本無得支援

因為中史好鍾意整個奸人出黎推哂d 責任落佢到

人地應該講緊明朝

宋朝無行鎖國呢樣係真，杭州，泉州，廣州都係商業重鎮，但話係資本主義萌芽就言過其詞，因爲宋朝係用吏治國家既稅制同壟斷貿易制度削平左呢d商業重鎮，結果市場發展狀大左官員但發展唔到資產階級（市民階級）。

宋越熙寧戰爭

宋朝全軍主力北上，邊理到越南?當年香港都有一名叫【高登】的人不滿奸巨當道建軍由香港北伐打宋朝。

而且宋朝發展東南沿海既原因主要都係因爲西夏切斷左絲綢之路，當時既趨勢係歐亞貿易重要過東南沿海貿易，呢個趨勢係去到大航海時代之後先逆轉

點解拎美國都唔用納粹德國同元比
美國多數都係同人單挑，或者係幫盟友圍人姐
除左蒙元，係得德國先有呢種一打幾個國家都贏緊嘅氣勢
如果無美國出黎補給，自己又on99打柒蘇聯先，晨早呑左成個歐洲

軍民死亡合計至少250,000人：宋軍超過一半人死於疫病，平民死亡大多由于越南破城後屠城而致。根本係疫病問題。

宋朝唔干預市場呢個明顯係9up來，宋朝中央政府對地方既財務控制係好嚴謹，而且仲用賦稅去打擊發左達既商人，結果係大批商人明明賺錢又要負債，後期通貨膨脹一部分既原因都係同宋朝既稅制有關

唔通係史書話自己死傷慘重？事實上打越南係死傷慘重過西面戰綫

香港出咗啲咩將軍，資源水？根本香港人俾人搞到好似綿羊咁一啲反抗力都冇。公民抗命

只係回覆番個鎖國謬論宋嗰陣其實冇左門閥市民進升左好多，商人大到同官員食飯定政策，加上人文主義都盛行，若果冇撞到班外族痴線佬應該有機會發展到

當時宋朝既作戰目的係誅滅其國，但最後仲將出產黃金既廣源割讓比越南
全力去打既西夏又係得個吉

劉仲敬：士族的滅亡既不意味著大家族的滅亡，更不意味著貧富貴賤差距的減少，僅僅意味著新人不再有義務培養門第家風，為社會保存不受權貴左右的價值中心。眼前的富貴變成了唯一的社會尺度，獨立於朝廷之外的社會資源進一步減少。

表面上看，發跡變泰的門戶已經洞開；實際上看，內向競爭的模式杜絕了階級團體形成的可能。士、農、工、商都變成了同儕競爭的孤立者，進一步喪失生產和輸出秩序的能力。較之封建貴族和門閥士族，科舉士紳只能稱為巨人的侏儒後裔。

勇武派＝岳飛，唔好神化勇無派，作用不大，反而宋朝香港出咗個名叫高登的革命軍，都叫幾勇武下。

巴打尼個post d 人好似好多都無視你既回復
見到d 人吹奏宋朝真心

宋國為徵收鹽稅壟斷製鹽業, 係九龍灣起官方製鹽場
平民製鹽一律為非法
搞到大嶼山起義

所以咪因為冇成功實行到王安石變法所致，王安石係現代經濟學的一個開始。

蒙古軍面對西夏都好頭痕。

同蒙古，食慒你咩

當年大嶼山起義，要岳飛手下領軍去香港攻打義軍，先搞平事件。但之後香港嘅製盬事業開始走下坡。

你唔講佢令世界文明倒退幾百年

咪就係

蒙古都有人吹捧，痴撚線

7

個陣時根本係東亞軍備競賽
四個民族都有自己嘅優點
不過有個強大嘅領袖先係至勝關鍵

蒙古無錯係有佢嘅好野，例如注重貿易咁樣，但係佢亡國都係因為hyper inflation

宋朝d宋幣就唔同，質量好，而且大家公認貿易貨幣

漢人首次淪陷

但無可否認，宋朝嘅制度令到佢嘅軍事非常弱，應該係話，漢人由秦統一開始，唔再尚武，同羅馬個種個個都係軍人好唔同，所以注定畀人打

連曆法都係蒙古人送過來，代表左阿拉伯世界倒退幾百年都係先進過你宋?

行人路大將軍，fb post報廉處比人拉左

其實中國古代有好多個朝都發展得幾好,但無奈每個朝代都有內憂外患,係一堆仆街仔既作亂下真係得返死路一條,宋朝亦不例外

話你on9嘅你嬲，繼續幫蒙古打飛機啦
連登仔真係犀利
蒙古呢啲蠻族都用黎打飛機

垃圾中學 剩係識教宋朝積弱 重文輕武 多天災 垃圾朝代 明明睇番宋朝文武都屈機

唔使多講，鄰國連鐵木真都攞嚟封做民族，無論宋對抗韃子幾咁落力，班愛國賊都會將宋列為分裂祖國嘅人渣文明

話你on9驚你嬲，繼續幫蒙古打飛機啦
連登仔真係犀利
蒙古呢啲蠻族都用黎打飛機

我剩係知香港既文明仲落後過以前啲朝代幾千年

一開始宋朝貨幣穩定係因爲宋孝宗第一次發行既時候吸取左發行過量既教訓，第二個原因就係當時無對外戰爭

後來要打仗就唔同情況，為左集資打仗不斷喪印銀紙，其實同元末為左處理水災濫發銀紙本質一樣，當時既政府面對財政赤字唯一既措施就係濫印，因爲當時係無貨幣調控既概念

每逢討論親中史就總係有D矯枉過正撚彈出黎
成鳩日以為D同官方觀點相反既POINT就一定係真實咁

人類史上最邪惡殺人狂都有人吹捧
成吉思汗想將成個中國地區鏟平, 變做好似蒙古草原嘅牧場
好彩比 耶律楚材 勸停左

否則呢度所有人祖先嘅祖先都會死晒, 呢度所有人都唔存在

成吉思汗曾夢想「讓青天之下皆成蒙古人之牧場」。很多古代文獻都記載，在蒙古的擴張過程中，無數的古代文明遭到毀滅，無數城市被被摧毀，根據R. J. Rummel估計，在蒙古帝國的入侵下有3000萬人被殺。在蒙古帝國對西方的擴張過程中有2,000萬人被屠殺；整個亞洲的人口分佈亦發生重大變化。David Nicole 在The Mongol Warlords中說，「恐怖和大規模滅絕反對者是蒙古人屢試不爽的戰術」。伊斯蘭世界的東半部經歷了恐怖的死亡與毀滅。從1219年到1260年，由於大屠殺和饑荒，波斯的總人口從1200萬下降到110萬。在中亞河中地區和大呼羅珊，自希臘—巴克特利亞王國時期建立的水利灌溉系統被徹底毀滅，同時也伴隨着無數良田荒蕪和成為沙漠；在西亞，自阿卡德帝國和古巴比倫時期建立的水利灌溉系統被徹底毀壞，大量良田荒蕪。據統計，西亞地區的耕地面積至今未恢復到蒙古人入侵之前的60%。中亞、西亞及東歐至少七十多個城市遭到蒙古軍屠城，有的城市甚至被多次屠城，給當地人民造成巨大災難和痛苦記憶。歷史學家估計匈牙利王國（1241年—1242年）當時200萬人口中的一半在拔都進攻下都死於蒙古入侵。基輔羅斯幾乎所有的城市均被摧毀，投降者作為奴隸，大部分因繁重的勞役很快死去，戰俘則加入蒙古軍隊繼續西征。大約一半的俄國人死於蒙古入侵。但是，Colin McEvedy的《世界人口史地圖集》（1978）估計俄國歐洲部分的人口從入侵前的750萬下降到700萬[5]。中國人口在蒙古入侵的七十年間因戰爭和包括因戰爭造成的各種原因被消滅了一半。在蒙古入侵以前（1200年），中國（包括金朝、西夏、南宋、大理國）人口約有1億4千4百萬，甚至更多，而到1278年（1279年完全佔領）只有7,000萬人。

蒙古真偉大，為華夏帶來曆法

其實你去到宋朝都係一樣蠻族，得支那中心史觀先會歧視外族

如果宋朝出現民主制度好似堯舜時期一樣一定好強大

成吉思汗曾夢想「讓青天之下皆成蒙古人之牧場」。很多古代文獻都記載，在蒙古的擴張過程中，無數的古代文明遭到毀滅，無數城市被被摧毀，根據R. J. Rummel估計，在蒙古帝國的入侵下有3000萬人被殺。在蒙古帝國對西方的擴張過程中有2,000萬人被屠殺；整個亞洲的人口分佈亦發生重大變化。David Nicole 在The Mongol Warlords中說，「恐怖和大規模滅絕反對者是蒙古人屢試不爽的戰術」[5]。伊斯蘭世界的東半部經歷了恐怖的死亡與毀滅。從1219年到1260年，由於大屠殺和饑荒，波斯的總人口從1200萬下降到110萬[6]。在中亞河中地區和大呼羅珊，自希臘—巴克特利亞王國時期建立的水利灌溉系統被徹底毀滅，同時也伴隨着無數良田荒蕪和成為沙漠；在西亞，自阿卡德帝國和古巴比倫時期建立的水利灌溉系統被徹底毀壞，大量良田荒蕪。據統計，西亞地區的耕地面積至今未恢復到蒙古人入侵之前的60%。中亞、西亞及東歐至少七十多個城市遭到蒙古軍屠城，有的城市甚至被多次屠城，給當地人民造成巨大災難和痛苦記憶。歷史學家估計匈牙利王國（1241年—1242年）當時200萬人口中的一半在拔都進攻下都死於蒙古入侵[7]。基輔羅斯幾乎所有的城市均被摧毀，投降者作為奴隸，大部分因繁重的勞役很快死去，戰俘則加入蒙古軍隊繼續西征[8]。大約一半的俄國人死於蒙古入侵。但是，Colin McEvedy的《世界人口史地圖集》（1978）估計俄國歐洲部分的人口從入侵前的750萬下降到700萬。中國人口在蒙古入侵的七十年間因戰爭和包括因戰爭造成的各種原因被消滅了一半。在蒙古入侵以前（1200年），中國（包括金朝、西夏、南宋、大理國）人口約有1億4千4百萬，甚至更多，而到1278年（1279年完全佔領）只有7,000萬人。

蒙古對世界好有貢獻，外國學者仇外

邊個 贏咪邊個真

...
你邊有得噉比較

終於有正常人講人話

唔係種族歧視，亦都唔係幫伊斯蘭教講好說話，中世紀嘅穆斯林比啲西歐天主教王國開明好多，數學同醫學喺伊斯蘭文明好受吹捧（唔包括連馬肉都食嘅突厥人！！！），喺蒙古攻佔巴格達呢個文化中心之前，成個伊斯蘭文明唔會比宋朝落後得多

從來都無人話伊斯蘭文明落後,只係講宋朝當時都係先進文明 不過當時伊斯蘭嘅天文學真係好勁

宋其實識玩經濟戰爭就已經可以搞到人地仗都唔敢打

支那五代十國個時殺左過百萬外族叫驅逐胡人，宜家殺翻你又叫種族滅絕？

就係提出相反論點先有得討論嘛

其實唔係首次，漢人喺五胡亂華已經被破處，不過北方異族軍閥比後來入侵支那嘅漁獵民族更樂於被漢人同化

蒙古統治既貢獻，自己search下Pax Mongolica，係歷史上第一次出現跨越歐亞既貿易體系，西方史學界，包括埋日本都係承認既。

Under the Mongols new technologies and commodities were exchanged across the Old World, particularly Eurasia. Professor Thomas T.Allsen noted many personnel exchanges occurred during the Mongol period.[38] There were many significant developments in economy (especially trade and public finance), military, medicine, agriculture, cuisine, astronomy, printing, geography, and historiography, which were not limited to Eurasia but also included North Africa. The Mongolian Empire functioned as the principal cultural clearing house for the Old World until its downturn when it was gradually replaced by maritime Europe which in time came to perform similar offices for the Old World and the New.

當然打仗一定係死人，當年凱撒征服高盧都差唔多殺左人地幾百萬，歐洲人開拓新大陸一樣殺左唔少人

其實個人認為南宋根本無心北伐
南宋個期靠海外貿易幫南宋賺到傻
當時基本上成個經濟都係靠海外貿易發展
成個政府主要都係諗點賺錢
諗下佢地寧願俾歲幣都寧願唔打仗
因為一打仗 佢地貿易發展一定會停滯
而且要明白以當時南宋個期
北方發展其實落後好多
如果要攻城略地 反而要用好多錢去發展
仲要派軍隊去守
對政府黎講其實唔抵
所以當時文官心態係
起多隻船比打多個城有用好多
所以係好少人支持北伐

啱啊

古代打仗講緊你有幾多騎兵,
騎兵多,戰況已經贏一半.
騎兵單兵作戰能力同集體衝鋒能力都好優秀,
最緊要係可以打閃電戰,突襲,圍城戰.
步兵可以做乜?
打贏追擊騎兵果陣,又追唔上,追太遠又顧唔到屋企.
打輸想退,又退唔到比騎兵超前斷後路.

宋朝冇左北方戰馬,等於冇得訓練騎兵.
南方d馬瘦弱,做唔到戰馬.
西涼馬又唔係你宋家地方.

有d人話用弓兵克騎兵,
古代弓箭最多射到100米.
而且傷害不足,普通牛皮都射唔穿.
射程不足,傷害不足,未必下下中.
弓兵價值其實只會用來守城.

宋朝更大的問題我覺得屬於體制上.
黃安石變法失敗.源頭上無法解決軍備軍事欠缺的問題.

你都幾撚好笑，殺左一個國家多過一半人，毀滅無數文明，摧毀絕大多數肥沃土地你唔講，幫蒙古打飛機？
一句講晒，蒙古嘅出現對世界都係disaster

元代中國係文藝上其實比好多朝代都發達

以前我都幾確信元政府設立種族分離制度剝削漢人自尊，但係我諗諗吓又覺得唔妥，如果蒙古人真係咁玻璃心嘅話，一早就連漢人嘅文化都清洗埋，仲點會有朱明

留名等人叫你睇marco polo 本遊記

第一次聽人幫蒙古打飛機，連登仔世界級

想認識蒙古史，與其依賴維基百科，不如真係買幾本書來讀，日本學者岡田英弘，杉山正明寫既書對蒙古既評價係比中國人客觀好多。

《忽必烈的挑戰︰蒙古帝國與世界歷史的大轉向》超越以西歐、中國為主體的觀點，描繪出有別于以往的世界史；蒙古不再局限于野蠻入侵者或軍事破壞者的形象。

仲有本叫顛覆世界史的蒙古，你地讀完再批評都唔遲。

其實照你呢個咁偏激嘅思維，所有遊牧民族都應該要施以種族滅絕

我幾時有唔講，問題係教科書只係focus係蒙古軍事征服既印象本身已經係偏頗，而教科書寫漢朝自己點樣開疆辟土又唔會講自己點樣殘殺異族，根本係雙重標準。

漢武帝, 曹操一樣種族滅絕匈奴

凱撒會唔會整爛晒人地d地 個規模咁誇張
整爛d耕地真係好絕

成吉思汗曾夢想「讓青天之下皆成蒙古人之牧場」。很多古代文獻都記載，在蒙古的擴張過程中，無數的古代文明遭到毀滅，無數城市被被摧毀，根據R. J. Rummel估計，在蒙古帝國的入侵下有3000萬人被殺。在蒙古帝國對西方的擴張過程中有2,000萬人被屠殺；整個亞洲的人口分佈亦發生重大變化。David Nicole 在The Mongol Warlords中說，「恐怖和大規模滅絕反對者是蒙古人屢試不爽的戰術」。伊斯蘭世界的東半部經歷了恐怖的死亡與毀滅。從1219年到1260年，由於大屠殺和饑荒，波斯的總人口從1200萬下降到110萬。在中亞河中地區和大呼羅珊，自希臘—巴克特利亞王國時期建立的水利灌溉系統被徹底毀滅，同時也伴隨着無數良田荒蕪和成為沙漠；在西亞，自阿卡德帝國和古巴比倫時期建立的水利灌溉系統被徹底毀壞，大量良田荒蕪。據統計，西亞地區的耕地面積至今未恢復到蒙古人入侵之前的60%。中亞、西亞及東歐至少七十多個城市遭到蒙古軍屠城，有的城市甚至被多次屠城，給當地人民造成巨大災難和痛苦記憶。歷史學家估計匈牙利王國（1241年—1242年）當時200萬人口中的一半在拔都進攻下都死於蒙古入侵。基輔羅斯幾乎所有的城市均被摧毀，投降者作為奴隸，大部分因繁重的勞役很快死去，戰俘則加入蒙古軍隊繼續西征。大約一半的俄國人死於蒙古入侵。但是，Colin McEvedy的《世界人口史地圖集》（1978）估計俄國歐洲部分的人口從入侵前的750萬下降到700萬。中國人口在蒙古入侵的七十年間因戰爭和包括因戰爭造成的各種原因被消滅了一半。在蒙古入侵以前（1200年），中國（包括金朝、西夏、南宋、大理國）人口約有1億4千4百萬，甚至更多，而到1278年（1279年完全佔領）只有7,000萬人。

外國人對蒙古嘅評價，你當啲外國學者死晒？
一句講晒，你覺得蒙古對世界遺害多定貢獻多

Carthage?

所以當年聯蒙滅金之後
諗住收復比蒙古仔玩到仆街
根本欠缺騎兵就難作長線遠距離戰爭
亦係南宋唔敢輕易北代其中一個原因

點解你唔諗下匈奴去左邊?遊牧民族之首

支那既出現其實都毀滅左無數文明，好似嶺南差唔多係比完全消滅，後來平定準廓爾個時，中原政權都係種族滅絕左人地蒙古人

好難了 我之前係明朝個post都講過 明朝唔係輸比滿清李自成 係輸人心輸制度崩壞撞到埋小冰河期 有人都講過明後期已經好接近君主憲政體制 皇帝太廢 權力落左去內閣即係首輔到 例如 張居正 于謙 我諗挨多20年 亞洲最強唔會係日本

漢族有冇對一個文明種族滅絕？
蒙古係毀滅文明同屠城為戰術
波斯1200萬人死剩100萬人
同普通戰爭比？
邊個偏頗你知我知單眼佬都知

冇人話要滅佢族只係蒙古侵略根本係劣幣驅良幣，幾多文明比佢收左皮，所謂蒙古帶起全球貿易只係副產品

百越?

真係笑死，偏頗成咁反而話人地偏頗

羅馬當時點開疆辟土我其實係學術台已經開po講過
消滅迦太基個時直頭去人地個國家到撒鹽令你種唔到野
高盧本身唔係沙漠地區，羅馬消滅唔到人地既經濟基礎，但大量虜拐人口，殺死男人將女人當做性奴隸呢d好平常

秦朝，漢朝征服嶺南既手段其實一樣，宜家南方人父系dna係來自東北亞，母系rna來自百越就係呢種殺父娶母現象既證據

騎兵係中國就屈機 因為平原多 相反好多外國地方都係山城 例如巴爾幹半島咁 騎兵係嗰啲地方食得屎

蒙古摧毀嘅土地而家都恢復唔到當年嘅60%
邊個國家破壞性高到咁

南北朝時期啲漢人咪一樣大規模奴役屠殺啲原住民

咁請問中共自古以來計唔計蒙古先？

成班hihi話南宋冇心北伐,
佢地根本唔知冇馬打遠征有幾撚麻煩,
一日行得幾十公里都冇,夜晚休息果陣又要驚比人突襲,
糧食又要日日補,訓教又要搵地方訓,
行得慢,遇落雨天機會增加,淋一淋,人病兵器糧食壞,
最重要係士氣,
拖一拖幾個月即刻個個冇心打仗.
個個都以為自己連登孔明咩?以為北伐咁撚易

依層氣候轉變應該先係主因

好似直到宋朝嶺南先係漢人多過越人架喎大哥

蠻族入侵不一定係劣幣驅良幣，好似日耳曼人入侵羅馬反而係幫西方文化續命
就好似蒙古既入侵最起碼為帶來左中原地區來自中亞既科學同技術，問題係，蒙古人入主之後沿用翻中原各套吏治國家，反而係將蒙古本身既部落傳統削弱導致蒙古人本身由蠻族墮落成費拉

自秦開始同化外族先係維持王朝最重要既方法 比外族坐大死撚緊

中國騎兵屈機？吓據我所知中國嘅騎兵係喺明朝先開始發揚光大，例如關寧鐵騎

在中亞河中地區和大呼羅珊，自希臘—巴克特利亞王國時期建立的水利灌溉系統被徹底毀滅，同時也伴隨着無數良田荒蕪和成為沙漠；在西亞，自阿卡德帝國和古巴比倫時期建立的水利灌溉系統被徹底毀壞，大量良田荒蕪。

關氣候乜撚野事，啲地一下子變晒不覺之地
冰河時期？

睇哂成段野 宋朝都係輸內鬼 叛徒
中國幾千年黎都係咁輸本性

數據來源？

我意思係 騎兵在中國屈機 唔係中國騎兵屈機 中國騎兵垃圾黎 關寧鐵騎 遼東鐵騎啲血統都唔係中原人

你講緊依家都未恢復到啊嘛

來生不做中國人

閱讀理解希望你合格.
人地講''騎兵在中國使用的話會比較厲害''而唔係''中國的騎兵很厲害''

你齋cite人地d資料可以見到你本身對中亞歷史係一無所知
中亞地區既希臘遺產係伊斯蘭教入侵之後已經清左一波，本身中亞地區繼承希臘-馬其頓遺產既係一堆佛教國家，伊斯蘭教入侵之後好多呢類城邦國家已經荒廢左，後來建立伊斯蘭教國家既突厥系，本身係雇傭兵，早就唔識點維護呢類水利灌溉系統

所以你個講法就好似蒙古入侵令春秋戰火以來的xxx徹底毀滅一樣可笑

北宋果陣,黃安石變法失敗,
個軍事基礎已經衰左.
佢變法其中一條:
''保馬法
神宗時，宋朝戰馬只有十五萬餘匹，政府鼓勵西北邊疆人民代養官馬。凡是願意養馬的，由政府供給馬匹，或政府出錢讓人民購買，每戶一匹，富戶兩匹。馬有生病死亡的，就得負責賠償，但遭遇到瘟疫流行，死了不少馬匹，徒增民擾。不久廢止，改行民牧制度。''

但比保守黨反對,
結果咪一齊冇騎兵

The Mongol Warlords: Genghis Khan, Kublai Khan, Hulegu, Tamerlane

咁蒙古又真係徹底破壞咗bagdad 嘅
嗰圖書館

補給線過長，唔係每個將領都玩得起，又要運糧草又點又物，牧民就唔同，唔需要種田，間唔中揸吓奶（有羊有馬）就粗粗地醫吓肚，飽飽地又南下出發狩獵漢人

資料來源唔該

有制度亦無用，最主要無養馬之地

sorry

你自己咪quote 埋失敗嘅原因囉

Don't Cite Works that you haven't Read

中國人就系見低踩見高拜，佢哋d野蠻民族，根本就只系識殺人同強奸，唔識治理一個國家，結果元朝咪一百年唔使就玩完？

有養馬地 啲人騎馬嘅水平都未去到可以抗衡蒙古嘅level

你都on9，cite又話人冇睇過
你講嘅野全部都冇source，唔該quote返晒出黎

南宋都係150年

而家有人為蒙古平反呀

古代黎講摧毀天主教世界先係德行

痴綫，自己對中亞歷史完全無知仲好意思問人拿source

去維基search下都知所謂既希臘遺跡一早就被穆斯林清左啦：

屌你自己咪又係quote維基，痴撚線
我夠叫你對蒙古破壞一無所知就咪學人9up啦撚樣

其實點解每個宗教都可以衍生軍隊 佛教唔得 佛教唔殺得生？

其實鐵木真除咗統一蒙古之外，屠殺異族乜都唔關佢事，宋朝未踏足過，鬼佬可能又未見過，咁就衰喺西夏人手上不過佢啲子孫為咗幫佢報仇，西夏亡國，党項人下場夠曬淒涼

個時d歐洲騎士團淨喺喺自己圈子打飛機，一見到輕裝嘅騎射手就完全搞唔掂

//伊斯蘭教國家既突厥系，本身係雇傭兵，早就唔識點維護呢類水利灌溉系統//
邊撚到又有講水利一早荒廢晒

日本僧兵攞薙刀，唔好同我講薙刀攞木柄當棍咁打暈人

如果你信marco polo 嘅話元時代嘅中國係好文明
另外元大興科舉, 提倡文藝, 明繼承元制度多過宋制

當然唔需要過份吹捧元朝, 元一樣好黑暗

所以明咪立國以來都咁政治黑暗囉，仲好意思講

講緊羅馬唔係crusader 喎

伊斯蘭文明係蒙古入侵之前已經係内亂不止，周邊既蠻族例如突厥人為左爭奪哈里發既控制權已經係中東打來打去打左幾個世紀，所以面對蒙古先會軟弱無力，就算無蒙古本身阿拉伯帝國都係會比突厥人入侵取代

唔好問我拿source，如果你想填補自己對中東-中亞歷史既空白你自己去維基search下都有，根本係蒙古入侵之前呢d地區已經係一片混亂

精簡

日本d僧兵成L日挑釁王室，好L惡～

你個d所謂希臘式城邦一早滅亡左，就算假設大夏係希臘人，中間都有大月氏入侵，貴霜已經係佛教化

想問吓韓侂胄北伐係咪成功咗?

日本,越南,印度,埃及

咁都有得j

咁首先你要知道日本寺院本身就算係一個半獨立王國
就算係中國北魏年代寺院都係有僧兵
就講拓跋燾好似就試過剷起間寺院打鳩入面D光頭喱
呢個其實同宗教冇關係睇政府權力夠唔夠大既問題
當宗教組織大到一個地步就自然會組織武力黎保護自己利益
只係佛教盛行地區多收政府都係好強

仲有張浚

漢人盛產懦弱怕事嘅內奸

佢係沙坨人

但同時佢整頓咗東西嘅交通

啲和尚不知幾有錢，極樂無需往生，生前已經喺極樂世界，唔使打仗嗰陣又行吓山，健吓身，加上有部分和尚會食肉，出家真係幸福

得中國佛教係主張食素
南朝梁武帝
印度都係食肉

個時羅馬仲未滅，不過就算初期羅馬軍隊都唔夠蒙古騎兵來，佢哋d方陣適合大規模作戰，但蒙古人作戰方式靈活好多，無賴好多

李+×話只佔2%喎

2舊屎

明朝初期都喺好極權

好多時主動進攻遊牧民族補給係最大問題
因為打仗成日都徵召好多農民
結果就無人種野食
加上補給線又長一缺糧就玩完
但人地遊牧民族唔同主要靠放牧為生
一上馬又係天生既戰士你班臨記點打得贏
就算輸都係帶埋牲口向北退
係大草原嚴寒乾旱你唔適應天氣
又種唔到野
你派大堆兵去駐守都無撚用
所以北征個效益好低下

漢人佛教茹素好大程度係受道教影響，佛教反對殺生唔反食肉

臥榻之側，豈容他人酣睡」

克拉蘇當年打帕提亞都輸到仆街
仲話打蒙古

羅馬強在持久戰

名句「臥榻之側，豈容他人酣睡」，講宋太祖滅南唐的事。南唐還沒亡國以前，宋太祖趙匡胤伐南唐時說：「南唐有什麼罪過呢？只不過天下必須統一於一家。我的臥榻旁邊，哪裡容得下別人睡覺呢？」只要國家一天沒有統一，宋太祖就一天無法安枕，因此有了此名句。後來比喻自己的勢力範圍或利益，不容別人侵佔，《紅樓夢》七十六回也出現此句，用以指大老婆夏金桂對妾香菱的忌妒，二女同侍一個臥榻，但夏金桂容不下香菱，必除之而後快。
西漢時，呂后和戚夫人的「奪床」之爭類此。劉邦喜新厭舊，寵幸戚夫人，更想立其子趙王如意為太子，呂后求助於張良，張良就請出當時的四大賢者為太子劉盈背書，劉邦基於四大賢者帶來的輿論壓力，只好保住劉盈太子之位。呂后不甘心，先把戚夫人打入冷宮，逼她每天操勞家事、抽線紡紗，把戚夫人烏黑的秀髮一根根拔下來，將滿頭柔雲拔光，然後剜目、割舌、挖鼻、斷手腳，再刺聾，放進大缸，取名曰「人彘」。
傳說清慈禧太后毒死慈安太后，也是一例。據《崇陵傳信錄》，兩太后一日聽政後，偶然聊到咸豐末年往事，慈安忽然拿出咸豐皇帝死前留給她的密詔，大意說：「葉赫那拉氏母以子貴，必尊太后，唯朕實不能相信她。若此後不能安分守己，可以此詔誅之。」慈安笑說：「咱姊妹相處已久，何必留此詔呢？」便立刻燃火焚詔。但從此慈禧沒有顧忌，便決定毒死能制衡自己的慈安太后。

講帶兵打仗唔應該拎克拉蘇黎講...

講佢應該講佢身家先係...

發唔發達過宋啊

唐詩宋詞元曲

食肉反殺生？君子遠庖廚

元代文藝不及清朝。

宋咁有錢

打迦太基，東征希臘化國家，之後內戰搞到國家破產
好多人冇田耕冇地住
催生左中世紀佃農制

宋朝軍隊打仗比唐朝軍隊強得多。為什麼後人卻認為宋朝軍隊很弱呢？

宋朝軍隊:

一、兵員身材基準：宋朝軍的徵兵標準是161CM，而漢唐兩朝則是143CM，唐朝對比秦代毫無絲毫歷史進步之處。反倒是世人鄙視的宋朝首創正規軍的理念。宋朝禁軍士兵無論身材高大還是強壯，遠甚於漢唐軍人。在冷兵器時代，身材高大強壯的士兵，往往能夠拉開更強有力的弓弩，在血腥的戰場中更大的機會宰殺對手。

唐朝軍隊:

《邊蠻逞威----邊陲小國南詔痛打大唐》《四十五萬唐軍不敵兩千突厥兵——世界歷史上最為懸殊的以》《不可思議！尚處原始部落狀態的幾萬契丹部民一年殲滅五十餘萬唐軍》《弱小的大唐——五萬胡兵叛軍大破六十萬唐軍》《中國歷史上第一個恥辱條約：唐蕃清水之盟

二、兵員訓練：唐朝前期是府兵制，一群拿著武器的農民而已，後期唐玄宗終於廢除了不切實際的府兵制，財富募兵制。使得唐朝軍隊的戰鬥力得到了真正的強盛時期。儘管如此，但是比起宋朝軍來說，仍然有著相當的差距。

打足幾百年都唔持久？

宋朝就等於而家嘅瑞典。

話就話蒙古人勁
但係東亞地區越南高麗日本都冇俾武力征服
有時都覺得東西方史書吹奏得太勁

元代文藝好多時限於民間，個班統治者根本唔重視文化，相對宋朝根本小巫見大巫。宋朝無論政府定民間都推動緊文藝，連成日比人屌個個趙佶，都識畫畫、創造瘦金體

人類打曱甴咁多年曱甴都未滅 你會唔會話曱甴有多強?

我都冇反對你個論點
不過羅馬既長期征戰的確搞到共和制敗亡

之前上youtube睇過袁騰飛講宋，講到宋軍係好撚廢架喎

士兵膂力與宋軍素質：士兵的膂力是冷兵器時代士兵能否拉開強弓硬弩的基準條件，有強大的膂力，就可以在戰鬥中使用強弓硬弩遠距離射殺敵人。

而宋朝士兵的膂力遠勝於漢唐軍人，是毫無疑問的。有具體的歷史為證：關於宋朝的武備及軍人素質，可以參看以下一段話∶「凡石者，以九十二斤半為法，乃漢秤三百四十一斤也。今之武卒蹶弩，有及九石者，計其力乃古之二十五石，比魏之武卒，人當二人有餘；弓有挽三石者，乃古之三十四鈞，比顏高之弓，人當五人有餘。此皆近歲教養所成。以至擊刺馳射，皆盡夷夏之術；器仗鎧冑，極今古之工巧。武備之盛，前世未有其比。」(沈括《夢溪筆談?辨證一》 )「至道初，李繼遷遣其大校張浦入貢。上御便殿，召衛士數百輩，習射御前，所挽弓皆一石五斗以上。先是，賜繼遷一弓，皆一石六鬥，繼遷但以朝廷威示戎虜，識非人方所能挽，至是，衛士皆引滿平射，有餘力。上問浦：『戎人敢敵否？ 』浦曰：『蕃部弓弱矢短，但見此長大，固已逃遁，豈敢拒敵？』上悅，後以浦為鄭州防禦使，留京師」(江少虞《事實類苑》 )「會契丹遣使修貢，賜宴便殿，因出劍士示之。數百人袒裼鼓躁，揮刃而入，跳擲承做，曲盡其妙，契丹使者不敢正視。」(李燾《續資治通鑑長編》卷二十)「虜人(金人)所射弓不過五斗，本朝戰士所射弓多是一石或二石者。」( 《三朝北盟會編》卷二三)正是平日鍛煉充足，宋朝步兵才能穿起比歐洲騎士全身甲還要重的步人甲，宋朝弓弩手才能在挽弓能力上超過春秋時代的軍人以及同時期的黨項人甚至女真人。而相比之下，唐朝軍隊的戰鬥力主要倚賴胡人，胡兵胡將逐漸成為唐朝軍隊的作戰主力。這也是唐朝軍隊缺乏足夠訓練，而北方游牧民族天生比南方農耕民族善於騎馬射箭的緣故。在宋朝，以漢人為主的宋朝禁軍論戰鬥力強過同時期的黨項人，契丹人。對比吐蕃人，1個宋兵可以對付5個吐蕃兵。真正做到了“一漢敵五胡”的狀態。 （可參考《三都谷之戰》）而唐朝時代，漢人的武力卻不如同時期的胡人，使得唐朝軍隊中的主要野戰部隊是胡兵胡將。

之後吊住安息來打喎

大陸而家啲歷史孚者同說書人冇乜分別

咁講又唔啱，宋朝貧富差距都幾大吓，但係“”窮人“”都唔需要憂柴憂米，過嘅大概係現今香港毒撚嘅生活，錢夠使有屋住

安息內亂
同埋後期東羅馬重視遠程火力同重裝甲騎兵
同初期既羅馬軍已經完全唔同
total war， aoc呢啲都有講

三淨肉，大概係指
當我化緣嗰陣施主畀碗肉粥我食，但係啲肉本身唔係為咗畀我食而劏啲動物，食呢啲肉不是罪

軍事理念 <宋朝> 時期作戰軍事理念發達:

有著名的《武經七書》《武經總要》。而唐朝的軍事理念卻默默無聞。因此許多昏庸無能的將領，一次葬送十萬，十幾萬唐朝軍人的性命。如王孝傑率領17萬唐軍卻被原始契丹虐的慘敗。雲南兩次作戰葬送13萬唐軍精銳。曹仁師，張玄遇等28將率領的唐軍被原始契丹全殲。

而在宋朝對外320年戰爭中，卻很少發生軍隊被對手全殲的戰例。即便有，也是在兵力對比相當懸殊的情況下，如好水川之戰，萬餘宋軍遭受到了十萬西夏軍的圍攻。如瀛州血戰，兩萬宋軍遭受到十萬契丹軍圍攻。至於高粱河等戰，宋軍戰死萬餘敗退。傷亡數字非常有限。

網上唔出名個D就另計
但出名個D與其話學者不如話係歷史發明家

佢大概係話文人擔任領軍者唔好，而唔係話宋朝軍力廢

有無問過宋江，方腊？

中間隔住成個帝國時代，尤其是奧古斯都任內係pax Romanica

其實點解要搵冷兵器年代同現代來比
你話美國冇戰績，佢若果發動核攻擊，又有幾多個所謂世界強國向廿四小時內係唔會滅國
非不能也實不為也姐

但無理由說書說到咁大差別，佢講宋兵係夾格招番黎，求其識d野就入倒伍，所以好廢

唔係初期，係成個朝代都好極權

北宋後期成個北方都民變
所以金人先可以長驅直入

卡萊之後已經有大批騎射騎兵啦，而且卡萊之前羅馬已經有請亞美尼亞重騎兵做雇傭兵，係克拉蘇無帶去

其實今日強如美國都係文人領兵

中國騎兵好似古代先勁

例如曹操騎兵可以打敗外族

反而去到明朝開始， 中國騎兵都係輸比外族

佢又唔駛俾證據你
任佢嗡都得啦

更多係政治既影響，例如征戰造就軍事領袖崛起，多過羅馬經濟上唔能夠打持久戰

唐朝武器 vs 宋朝武器

武器裝備唐朝前期武器為兵士自帶。因此各種雜七雜八的武器都有。缺乏精良而統一的武器。後期武器國家發放，戰鬥力有了一定的提高。但是整個唐朝，出名的新式武器也就陌刀而已。唐朝軍隊以肉搏類武器為住。

而宋朝武器對比唐朝取得了巨大的進步。許多新式武器的發明和出現。宋朝皇帝對武器製造頗為留心，以宋太祖為例，「每造兵器，十日一進，謂之『旬課』，上親閱之，作治之巧盡矣」。「11-13世紀是中國社會中軍事技術取得明顯發展的一個時代。……從10世紀末起，與對兵器裝備問題表現出強烈興趣的同時，……一些新型的兵械都被發明創造出來並被做了核准調試，如弩砲手、連發弓、兵車等。發明創造受到了金錢獎勵；新兵器在由軍械庫成批訂購之前要做試驗。」([法]謝和耐《中國社會史》 p .267-269)宋代弓弩技術為中國歷朝之冠，像「三百步外貫鐵甲」的神臂弓，以及「一發可中數十人」的床子弩，均為代表作。宋朝步兵配備中國歷代防護力最強的鎧甲(步人甲)，以及能在近戰中克制騎兵的利器(大斧、麻扎刀)。火器開始大規模的生產及應用，南宋全國主要軍事重鎮都設置火器製造工場，僅江陵府即「一月製造一二千支」鐵火砲。火器類型五花八門，技術不斷改進，猛火油櫃、火箭、蒺藜火毬、毒藥煙毬、霹靂火毬、鐵嘴火鷂等一一面世，以至出現了最早的管形射擊火器——突火槍。看到西夏的鐵製兵器水平高超，宋政府就彷制追趕，如學習冷鍛法做出蟠龍劍及瘊子甲。在領教過回回炮的威力後，宋政府又針鋒相對的製成襄陽炮，用於戰守。

幾百年之後, 應該有人幫中共平反

宋有100萬軍隊，無可能個個精兵

咁我諗住佢都係依書直說，或者至少唔會作野作到相反哂架麻。

又係邊個同你講帝國時代係冇打過仗
羅馬打仗好似幾乎係冇停過

5賢帝時期有打過仗
同波斯夾擊滅左內亂既帕提亞
北征戴西亞同蘇格蘭
但係損失都好大下

宋朝軍隊 是冷兵器時代 <步兵打騎兵> 的最高水平

軍陣構成宋朝前期禁軍軍陣是冷兵器時代步兵打騎兵的最高水平。禁軍六七成為弓弩手，期於為長槍刀斧等肉搏兵器。在河北平原上遇到遼國騎兵進攻，則弓弩手居中，長槍刀斧手居外，防止敵人騎兵衝擊，一旦敵人進入射程範圍內，有一將官先射一箭，其餘弓弩手根據將官射出的箭就是一頓箭雨射出。禁軍軍陣在宋遼25年戰爭中，儘管面臨著步兵對抗幾十萬騎兵的不利劣勢，但是25年宋遼戰爭中，同樣的兵力，宋軍很少處於下風。這樣出色的表現，為冷兵器時代華夏步兵之最。

而相比之下唐朝的陌刀陣之所以有名，那是因為對手愚蠢，沒有採取騎射手牛皮糖戰術。假如對手是契丹，騎射手保持距離射殺你的陌刀陣刀手，不直接衝擊你的陌刀陣。唐朝將士只會給敵人當作箭靶子。而宋朝軍隊則不一樣，無論契丹騎兵是衝擊陣法，還是採取騎射手對射，都佔不到便宜。對射的話，憑藉有力的訓練，宋軍步兵開弓比契丹騎兵開弓射的更遠，六七成的弓弩手可以對付自己數量一點五倍的對手而不吃虧。如果契丹騎兵衝擊，則在近敵前要面臨宋軍箭雨的有效殺傷，臨近宋軍軍陣，也要面臨宋軍長槍與刀斧手攔截，與他們身後宋軍弓弩手的射殺，火力配置在平原戰場完美無倫。

你真係太睇少大陸D講故佬
佢地有一種手法好興係專講同官方說法相反既觀點
咁有堆人自然會覺得呢D係"啱"

個制度設計係，所以個皇帝取態就變得非常重要，初期朱元璋、朱棣個人非常極權，後期皇帝多數唔理朝政，所以顯得初期更為極權

宋代 民間尚武之風

民間尚武之風的對比：「在宋代軍事性結社的風氣極盛。……鄉社武裝遍布全國，農村普遍如此，城市也不例外。至南宋，民間更出現了大量的抗金軍事之社。……弓箭社的訓練與組織相當嚴格，規定其成員『帶弓而鋤，佩劍而樵』；……平日里器甲鞍馬都是裝備妥當，隨時準備迎擊北寇的侵襲，……民間鬥力習武之俗的存在，當然是為了強身健體，但同時又是民間尚武精神的真實反映。

……，社團出現會社的名稱，就目前的資料來看，當始於宋。在宋以前，歷代民間雖有習武之俗，但尚未形成有名有實的軍事性會社。入宋後，如弓箭社、馬社、萬馬社，均為眾所周知的軍事性社團。宋代，鄉社武裝遍處皆是，結社置辦兵器，演習武藝，成為農村的普遍現象，這是唐代所未曾有過的。」(史江《宋代軍事性會社及其形成背景、特點及社會功能初 探》)

武術成為宋代城市常見的娛樂活動，項目包括角抵、使棒、舞刀槍、舞劍、射弩、舉重等等。以最受歡迎的角抵為例，僅臨安城一地，就有著名角抵藝人五、六十個之多，連女子都參與這種活動，甚至敢於與男子同台較量，比賽的最高級別為全國性，冠軍所獲的獎品是很豐盛的。別以為宋代文人總是手無縛雞之力，像柳開、王曾、張詠、陳堯諮、陸游、陸九齡、辛棄疾等等文人，都武藝不凡，其中辛棄疾更試過帶著五十人直闖五萬人的敵營拿下叛將。宋代正是中國武術大發展的時期，武術的套路(如「太祖長拳」)、冠以名稱的槍法(如「楊家槍法」)、較為完備的拳棒擂台賽，還有武當派等大流派，以及「十八般武藝」的說法，都出現於此時。

羅馬共和個陣打到要發國債頂住布匿戰爭
不過有冇還就....
反正班債主都因為戰亂而死

實際上越後先越唔極權
你估個個都係朱八八咁有精力咩

原來係咁，咁我都係睇書穩陣d

唐宋軍人在民間百姓心里地位對比：

唐朝軍人在百姓心中地位：「好鐵不打釘，好男不當兵」這句俗諺出處不可考，倒是唐朝(高宗以後)反映類似現象的文字證據不少∶「天下惡官職，不過是府兵」——王梵志《天下惡官職》「州縣發遣兵募，人身少壯、家有錢財、參逐官府者，東西藏避，並即得脫」——劉昫等《舊唐書?劉仁軌傳》「衛佐悉以假人為童奴，京師人恥之，至相罵辱必曰侍官」——歐陽修、宋祁《新唐書?兵志》「勞苦與白丁無異，百姓不願從軍」——司馬光《資治通鑑?卷二O一》「應募者皆市井負販、無賴子弟」、「子弟為武官，父兄擯不齒」——司馬光《資治通鑑?卷二一六》……武則天時期，韋嗣立上疏說∶「今天下戶口，逃亡過半。」唐長孺先生的《魏晉南北朝隋唐史三論》指出當時的情況是∶「逃避兵役成為人民逃亡的 要原因，如果不是唯一原因的話。」宋朝何曾有過同等規模的逃兵潮？

宋廷無法吸引精英階層投筆從戎嗎？北宋有所謂的「豪士」集團，專指任俠豪氣、熱衷邊功的文士群體。「宋代文臣願意轉為武臣，……是太祖、太宗兄弟大力鼓勵推動所致。……當北伐失利，邊廷告急時，又將一批有武乾而表示願效命沙場的文臣，包括柳開等七人，改為武資，……陳堯諮字嘉謨，……他是鹹平三年榜的狀元，……他和王嗣宗一樣，後來自願轉為武資，官至節度使。」(何冠環《北宋武將研究》p.296-297)「北宋產生了像柳開(947-1000)，鄭文寶(953-1053)，楊偕(11世紀上半葉)，張亢(994- 1056)，景泰(？-1042後)，範祥(亦名範翔，11世紀中葉)、範育(？-1085)父子，王韶(1030-1081)、王厚(？-1115後)父子及鐘傳(？-1107)等出身文官而矢志邊功的人才，……」(曾瑞龍《拓邊西北》p.167)當年元昊起兵，韓琦自薦前往陝西統兵，還順帶保舉了好友范仲淹。還有尹洙，主動請纓去當涇原路經略安撫使。
……投筆從戎的例子真是很多。宋廷靠甚麼吸引他們？除了賞賜和晉升，還有一些優惠政策，比如有邊功士人免發解試等等。

睇書都要睇咩人寫
因為呢堆講故佬係有出書既

唐宋軍人在朝廷的待遇和地位：

軍人、武官待遇。「唐及五代的士兵雖然全家隨軍，但國家卻只供給士兵本人衣糧，家口不入軍籍，其全家的生活在製度上沒有得到合法的保障。……士兵就只有希望多得賞賜，以養活家口。……為甚麼宋代的驕兵不能成為藩鎮割據的條件呢？不但全家生活有保障，而且士兵還能額外得到賞賜、裝錢、特支等。所以被召募為廂、禁軍者，有時『一人充軍，數口之家得以全活』。」(胡如雷《隋唐五代社會經濟史論稿》p.181、183)這裡的唐還是指中葉以後，唐前期就更不堪，軍人不但沒有薪水，而且還要自備武器、馬匹和糧食，高宗儀鳳以後連賞賜也省了。倒是南宋初年，即使財政困難，官吏俸祿打折發放，前線將領卻是例外，並且還能得到豐厚的補貼。宋代凡官拜節度使，朝廷要授予隆重而別緻的旌節，「撤關壞屋，無倒節禮，以示不屈」，這可是連宰相也沒法得到的禮遇。北宋王韶拓邊有功，「官其兄弟及兩子」、「賜絹八千匹」，所受榮耀亦超過狀元。宋代有拔卒為將的製度，基層軍官即使沒能建立特別的軍功，也有機會憑藉本身的武藝在仕途上飛黃騰達。一介小兵可以登上武職的頂點，歷朝罕見，恰恰宋朝就有這樣的事例。以投軍搏取功名，在宋代是沒有家世背景的人一種很好的出路。宋朝收兵權雖然有名，其實在唐朝也沒少發生，至於冤殺武將，更沒有唐朝的多。

我之前睇過一本叫《我是宋朝人》

係簡單講下成個宋咁既，不過好多都唔記得左。

為何宋朝版圖不如唐朝的大呢？網友們會問：“既然宋朝軍隊戰鬥力比唐朝強大的多，為何版圖卻不如唐朝的大呢？”那是有原因的。

宋朝版圖之所以不及唐朝的大，主要是因為外族勢力在保留剽悍之風的同時又進化成先進而穩定的城居國，而產馬地卻不在宋朝手中以致宋朝缺少進攻戰所需的馬匹。說到底，沒「重文輕武」的甚麼事。倒是幾次以失敗告終的大規模進攻戰，都是武臣(或武臣與宦官)的「傑作」，而成就最大的一次拓邊戰爭，統帥就是文臣。大抵來說，唐宋對手的實力根本不是同一檔次，所以只看版圖大小判別軍事強弱，意義不大。宋朝可沒有唐朝那麼多軟杮子可以捏。拿兩朝的共同對手(吐蕃、契丹)比較(前者略為轉衰，但也絕對不弱，後者更是遠較以前強大)，宋朝的得分甚至高於唐朝！在此引用史家對宋朝國防困境的分析∶「中國的地理形勢，到了黃河流域，就是大平原。一出長城，更是大平原。所以在北方作戰，一定要騎兵。而中國之對付北方塞外敵人，更非騎兵不可。而騎兵所需的馬匹，在中國祇有兩個地方出產。一在東北，一在西北。……而這兩個出馬地方，在宋初開國時，正好一個被遼拿去，一個被西夏拿去，……與馬相關的尚有鐵，精良的鐵礦，亦都在東北塞外，……」(錢穆《中國歷代政治得失?第三講宋代》) (補充∶東北一部分是唐朝丟失，一部分是沙陀送給契丹，而沙陀也是唐朝請來的，西北又是唐朝送給吐蕃、党項)「半耕牧民族仍帶有游牧民族的騎戰傳統和尚武特性，加上較多元化的經濟，較強粘合性的政治體制，都是面對戰爭的有利條件。擁有一定規模礦業的半耕牧民族政權具備製造鎧甲的物質條件，一般 能維持重騎兵為主力。遼軍的『鐵林』、西夏的『鐵鷂子』，都屬於這種難以對付的重騎兵。……在經濟上，半耕牧民族政權能生產的貨品種類較多，在遭到經濟封鎖時比較容易立得住腳。……吸收了官僚制度的半耕牧民族政權，在政治上較為鞏固，容得挺得住『以夷制夷』等分化的策略。」(曾瑞龍《經略幽燕——宋遼戰爭軍事災難的戰略分析》) (補充∶唐時北方幾個汗國都因內亂、雪災而崩潰，唐朝不費多大工夫便可收拾殘局)「宋夏邊界向西北有瀚海沙漠戈壁七百里，成為以步兵為主的宋軍難以逾越的天然屏障。這在漢武帝時，匈奴『常以為漢兵不能度幕(漠)輕留』，故忽來忽往給漢邊境造成很大威脅。元狩四年，霍去病、衛青各領五萬騎，出其不意，徑值幕北，大敗匈奴，但漢兩將軍大出圍單于，所殺虜八、九萬，而漢士卒物故亦數万，匈 雖病遠去，而漢亦馬少，『無以復往』。可見自漢代起，大幕(漠)就是漢族軍隊難以逾越的障礙，只有強大的騎兵才能與草原民族一爭雄長，否則只能是望大幕(漠)瀚海興嘆，『無以復往』。」(李華瑞《論宋夏戰爭》) (補充∶宋時西北瀚海比漢時大得多，西夏的防禦能力也非匈奴可比)這些才是宋朝難以大規模開疆拓土的原因所在，而不是甚麼空洞的「重文輕武」。

樓主高質

書一樣有大把野錯
寫書人本身既政治理念同立場無可避免會影響到你對一件事既睇法
近如民國史
班所謂國學大師(錢穆唐君毅黃仁宇傅樂成郭延以個堆）一樣會吹奏蔣介石同國民黨

記得睇沈教授share既一篇文講(唔係沈生自己寫)，講蒙古軍隊強在兩個地方：第一係如果個城唔一早投降，要同蒙古打，俾蒙軍攻得入，必屠城，一個不留，開城就有獎賞可能添，嚇到金朝同中東好多國家未打已經投定降。第二係當時蒙古騎射係世界最強既兵種，未有兵器有效克制得倒。

值得敬佩既係，宋朝既城幾乎全部都唔投降，全力抗元，甚至有城打死左蒙古主力。有城市仲要宋朝滅亡左都未俾元軍攻入，要忽必

宋代士人氣節最盛

宋朝資本主義萌芽

討論宋朝的中國有沒有出現資本主義萌芽，首先要確定什麼是資本主義萌芽。

宋朝：經濟的新活力

較之以前，宋朝的經濟確實注入了諸多新的活力。僱傭關係廣泛發展，機戶、包買商的出現，原始工業化的啟動推動了商品經濟的蓬勃發展，都為宋朝的經濟帶來的繁榮。
宋朝出現了早期的僱傭關係。僱工在宋朝許多生產部門中都曾進存在過，而且還有所發展。短工、季工、長工廣泛見於史料記載。這些僱工有很多“飢寒亡命、強力鷙忍之” 。所謂“飢寒亡命”，亦即他們已經脫離土地，從封建土地所有製關係中掙脫出來。宋朝土地政策有四大特點，一是“墾田政策是准許自由墾闢的”，二是“對土地的佔有是放任的”，三是“對於土地的買賣，也是自由的、放任的”，四是“對土地私有的維護” 。這些政策造成了國家對土地兼併的公開支持，從而造成了小自耕農逐漸萎縮為半自耕農，最終導致大量破產，淪為第五等無產稅戶和客戶。這些破產的自耕農大部分被農奴主吸收為農奴；而在江南地區——地少人多的地方，這些擺脫封建土地所有製關係的“自由人”則作為新的勞動力有可能被吸收進了手工行業。因此，嚴重的土地兼併所創造出的部分自由勞動力為宋朝僱工的大量形成提供了基礎。與此同時，他們已經從封建的政治統轄關係中游離出來，即“強力鷙忍”。也就是說，至少在受僱為工期間，無論對地主還是對國家，僱工均無人身依附關係的束縛，從而獲得了“把本人的勞動力，當作本人所有的商品來處置”的自由。
另一方面，這時期的部分雇主開始了類似於產業資本的積累。按照一些學者的觀點，這時的一些官營與民營鐵冶作坊已達到了手工工場的規模，這些爐主以鐵冶致富，“藏鏹巨萬”，資本雄厚。他們購置冶鐵設備和僱傭工人的投資，只有在賣出鐵製產品後才能收回並賺到利潤，這是商品生產，且已擁有區間市場。“爐主”們僱工經營的目的，顯然是“以生產商品的目的來剝削勞動者。”可以說已經具備了產業資本的主要特徵。
宋朝的雇主與僱工是被“工錢”聯繫在一起的。兩造之間的經濟關係是純貨幣關係。但是，僱工社會地位低下，導致了二者在社會關係上的主僕關係，隱藏著封建依附關係的可能性，具有行會性質。可見，在以土地資源為主導的宋朝，這種早期的僱傭關係還相當的脆弱與不完善。
與生產內部僱傭關係產生相對應，宋朝的外部經濟出現了原始工業化與商品經濟的高度繁榮。按照門德爾斯提出的“原始工業化理論”，工業化進程可以分為原始工業化和工廠（機器）工業化這樣兩個階段，所謂原始工業化進程就是“傳統組織的、為市場的、主要分佈在農村的工業的迅速發展。”這個理論經過不斷發展，最後確定了原始工業化由區域經濟內同時並存的五種要素構成，這就是鄉村工業、外部市場、與鄉村工業相輔相成的商品性農業的發展、以及城市和人口。
紡織作坊逐漸脫離農業而獨立形成機戶，這無疑是宋朝原始工業化的起步。宋朝機戶一般係由家庭成員充勞動人手，專以紡織為生的家庭作坊，其性質是獨立的小商品生產者。也有少數機戶實行僱工生產。據漆俠先生估計，北宋各路約有10萬機戶，數量可觀。這些機戶大多數分佈在鄉村，他們的產品需要中間人將之集中起來，運到市場上去，才能真正成為商品，於是包買商就出現了。機戶和包買商的出現，乃是“紡織業中資本主義經營慣例的初現”。
在人口壓力下，宋朝的商品性農業的迅速成長，其較高效益具有示範效應，不斷誘使著更多的農戶從自給性糧食生產向以獲取利潤為目的商品性生產轉化；煤鐵革命的推動和海內外市場的擴大，導致手工業內部工匠們進行的技術革新和工藝革命；“錢荒”導致了紙幣“交子”作為貨幣符號，首次進入了商品和貨幣的流通，以白銀為代表的貴重金屬稱量貨幣亦開始躋身於流通領域，從而形成了銅錢、鐵錢、楮幣、銀兩並行的過渡性貨幣體系。這樣，就促使了宋朝各個階層——包括商人，也包括官僚、地主、士人、農民、手工業者都被吸引進來，直接捲入了商品經濟中來。一些商人將用商品交換來的貨幣轉變為資本，投入生產，並且在一定程度上通過對僱工的剝削創造了剩餘價值，“不是為了私人的服役，而是為了增殖墊支在這上面的資本的價值。”宋朝的商業資本迅速雄厚起來；與此同時，高利貸資本也迅速膨脹。
宋朝的商品經濟的確欣欣向榮，新鮮的生產關係自孕育中茁壯成長，這無疑給人一種西歐資本主義萌芽的感覺；而其繁榮程度，甚至超過了西歐。我們似乎有理由相信，宋朝的確產生了資本主義萌芽，中國的確出現了社會轉型的契機。

無，我係話羅馬經濟崩潰係共和國中晚期，同中世紀隔左好長既時間

高麗同元朝打左九次，最後都係講和臣服
不過都幾好野，頭幾次真係玩鳩蒙古佬

呢個我都聽過

第二次打迦太基，班有錢佬直頭自己出錢起海軍出征非洲，羅馬之後問迦太基拿大筆賠款主要就係還翻筆數

中世紀式農奴制係都係三世紀危機催生出黎啦下話

楊過果戰重要d😂

要忽必烈承諾唔屠城先肯投降。

另外，由於屠左太多城，唔單止文化滅亡，亦令後世其實唔太了解宋朝，因為好少文獻留低。

朱翊均可以三十年唔上朝

奴隸制衰落>封建制取而代之比較似馬克思歷史唯物既論點

我就覺得封建制呢種私人契約既形式係日耳曼人帶入去，無話必然係取代衰落既奴隸制

呢樣唔洗講啦
宋朝經濟應該係咁多朝最屈

錯e個字本身就錯，歷史學跟本無對與錯。歷史學只係現在對歷史的一種投射

有乜個內閣加個太監搞掂

古代戰爭規模 宋朝百萬雄師並非吹牛

1. 于謙官拜兵部尚書，一生未曾入閣為首輔。
2. 內閣掌票擬權確實權重，但亦無常人所想像般大權。通常舉例論證首輔權力之大，皆會舉張居正。但張居正執政以來，必須與司禮太監馮保合作，再加上內宮太后的信任，政事才能通暢。首輔距離丞相的權力其實仍有一段距離。
3. 皇帝權力非只旁落至內閣，最重要是批紅權。掌批紅權為司禮太監。票擬但缺乏批紅，仍等同廢物。況明晚期，權落閹黨，內閣淪為閹黨附庸。
4. 皇帝權力旁落是源於其不願掌權，但大權仍牢牢掌於手中，隨時能收回權力。朝廷亦無憲政制衡皇帝的權力，難以認同接近君主立憲。

馬穆留克騎兵咪仲勁 吊打埋伊兒汗國
唔明吹奏宋同蒙古做咩

但中世紀式莊園生產起源又唔係日耳曼人黎到先有
羅馬式大莊園變成中世紀式莊園由第二世紀已經開始啦

慕容復滅西夏一品堂

羅馬戴克里萊斯時期既莊園只不過將土地同農民捆綁，但莊園主唔使承擔封建義務，呢個封建義務先係構成封建社會既核心元素。無日耳曼人入侵既話，大地主唔會變成領主

呢樣係真嘅，重點係煤礦

北宋係全世界最早大規模用到煤嘅國家，煤好重要我諗唔洗多講，不過都講些少

唔好以為以前d人就唔洗能源，以前一樣要，要能源去造船，造武器，煮飯,etc(清朝定明朝有段日子就係因為能源價格上升搞到造船價格升得好緊)(by Pomeran)

係無煤嘅年代，主要係靠燒timber,有d靠peat,但係同煤比起上黎，煤係強好多陪，產生多好多能量，而亦因為煤嘅出現，令到北宋可以量產武器(無煤唔會有現代見到嘅工業生產模式，所以有人提出發現煤係英國佬領先全球發展出工業革命嘅原因)

不過英國佬好彩，d煤礦好多都輪近d大城市

而宋朝呢，北宋時期都可以輕易拎到煤用，但南宋就無，應該係話，就算有,d煤礦距離major city都好遠，所以北宋收皮的確係好大影響下

不過最唔明就係，點解之後都無人用煤，第一有可能中國本身文化唔重視科學創新，第二係，元明清嘅major city已經由汴京亦即開封，轉到去北京，用煤成本太高

全靠武穆遺書

上面有幾多人識馬穆流克都係問題啦

宋朝系專制朝代中算系最接近現代化

咩播州兵打哂

中國南面而家有個萍鄉嘅地方，就係南方煤礦重鎮，但距離當時南方主要城市，都係幾遠下(但係其實佢係d河附近，用河黎運煤礦都係一個可能性，不過我無研究過個到取煤嘅難度高唔高呢樣野)

中國嘅軍事無可否認是垃圾

戰爭史出自西方
無聽過中國係呢方面有任何貢獻

木炭煉鐵係強過用煤，呢點羅馬人係

但煤generate嘅energy高

馬穆留克果時先勁抽 打親蒙古幾乎都贏
1260年之後都係以少勝多
打蒙古打撚到敍利亞

不過帖木兒仲勁 兩次掃蕩馬穆留克
雖然果時已經衰退
最堅就係打敗鄂圖曼帝國

蒙古打親啲對手都甩皮甩骨
真正強既對手得日本同埃及

會造成鐵器大量含硫含磷影響焊接

日本贏在個颱風同海防做得好，第二次征日戰爭個陣蒙古人連岸都登唔到
亦有一說話蒙古人整錯船

雖然唔係交論文，但點解巴打們好似淨係quote 維基做source

出文啦 btw多謝你先 終於有人認真討論 我個人覺得佢維持到統治會有機會 當然宋朝都係

一個開國皇帝親生老母姐妹被敵人俘虜做性奴隸，對敵國認契弟做孫叫人做爺爺既國家係強國

古代咁樣遠洋出征如果唔係實力懸殊(好似哥倫布發現新大陸咁)其實邊有得打~

呢樣真，就算過長江都唔係易事

咁似我當年al 啲內容既

好似啲model answer

DSE中史真係不敢茍同

你有冇追post??

定係一入來就9up, 以為自己見解獨到??

美軍唔可以殺平民
比美軍殺平民嘅話打伊拉克應該唔洗一個禮拜
do your research

呢個Post咁多傻仔比人撚狗

你問吓南韓有幾多人想統一北韓？

仲要南邊咁舒服

其實蒙古人真係登陸咗，由九州攻入，形勢不利選擇由海路撤退點知咁唔好彩遇上風暴

自膠原來你話第二次

山河奄有中華地 日月重開大宋天

第一次登陸左博多，但登陸左就走

日本沼澤環境對外來軍隊好不利

一d都唔奇
支共滅亡支那肯定變阿根廷菲律賓咁幾十年死下死下，實有人懷念習大大係世界好似好威既樣

無計，楊過同條女走左去，吾理佢，正一 hihi仔

根本不能夠咁做，因為美國佢自稱自己係世界警察。

宋朝都不能發揮到佢完全的軍事實力因為佢有大量嘅奸臣。

邊個朝代無奸臣?

埃及人真係打蒙古果陣，對方主力一早就撤退曬啦
真係俾佢打贏果D只係後衛部隊

埃及人打嗰啲只係雜牌軍，好多係蒙古攻陷敵國城市的奴隸軍團。

咁依家美國係咪奸臣當道？

根本美國做唔到，美國有今時今日嘅實力正正係佢走向世界警察嘅道路賦予佢嘅力量。

中國觀叫奸臣
現代觀叫政治家

唔明點解某D 人一面倒咁屌南宋朝廷
宋朝先天就杜絕軍人專政:
-所以點解朝廷唔會信岳飛。 佢地太祖都係打打下仗搶個天下返黎。

另外話「聯金滅遼」同「聯蒙滅金」係錯只係馬後砲
- 遠交近攻一路都係正常外交策略
- 關係上佢地一定係憎近果個, 遠果個叫做中立(暫時)

你睇下1260年後伊兒汗國同埃及既戰況
埃及撚狗咁撚蒙古騎兵
數量上蒙古騎兵多好多倍但輸到仆街
馬穆留克強勁既肉搏能力再加上不遜既機動能力完全虐殺蒙古騎兵
蒙古同埃及對戰冇優勢可言

Google下就知

off topic一陣 學術討論緊
講緊幾經濟 有啲撚樣入黎道德批判做乜柒
收皮死返出去喇

艾因扎魯特之戰之後一百多年裏，蒙古伊爾汗國的繼承者們與馬穆魯克人向在敘利亞一帶相互攻伐，兩邊互有勝負。

其實遠在波斯的旭烈兀準備親征敘利亞和埃及，但苦於蒙古宗王間的內訌，一向無法抽身。

南宋陷入苦戰個批主要都係金遼降軍，蒙古主力去左西征或者爭奪汗位

奸臣影響唔大，其實一方面個客觀條件限制咗宋朝，另一方面喺大部分君主根本無心北伐

其實日本真係好好彩，連日本人都係咁諗，如果真係正面同蒙古軍隊打日本根本唔可能好似宋朝咁抵抗40幾年。

蒙哥大汗於1259年8月11日在進犯南宋垂釣城的戰役中逝世。當時宋朝特派當時最標汗嘅特種部隊播州軍去打蒙哥大汗。他的兩個弟弟忽必烈與阿里不哥打開了搶奪汗位的戰役。

馬穆魯克人第一次同蒙古打，佢地人數上占絕對優勢。

結果中國內蒙古有400萬蒙古人、全中國加埋差唔多600萬
但係所謂嘅正統蒙古國得270萬

蒙哥死之後主力咪又係跟忽必烈去左爭奪汗位

蒙古大汗蒙哥戰死於釣魚城

而釣魚城亦被稱為上帝折鞭處

因為當年蒙軍橫掃歐洲，教廷驚呼蒙軍為上帝之鞭

蒙哥一死，兩個仔就急走爭帝位

亦都因為釣魚城，歐洲果邊打到唔知邊間教堂就無打

利申：去過釣魚城

Lm

上帝之鞭係匈人阿提拉呀乜料，而且蒙哥是否戰死都係問題啦

霸左人地既土地仲好意思講

我應該無搞錯喎，阿提拉同蒙軍兩次都被稱為上帝之鞭

蒙哥唔係戰死都肯定因為攻唔破釣魚城間接屈死

東方麥加城 你估流架

條撚樣乜野中國歷史都盲踩

本身開左經濟個科技樹，但小人太多。

將蒙哥病死都變成自己功勞，變相將自己塑造成西方既拯救者（實際上中歐都有n座城堡要塞）
西方當時稱呼蒙古為黃禍，上帝之鞭係有特定既意思，唔係隨便可以套落任何草原民族上面

支那完全依靠蠻族輸入秩序同技術

你又唔好一黎就屌，比d 資料大家交流下姐

其實抵抗蒙古打得贏既大有人在，將宋朝吹到天上有地下無就得，踩就係盲踩

睇依啲文信一半就好

成個中國唔通兩三年打哂咩

乜嘢朝代都好都冇吹奏嘅空間 當故咁睇就得

吹到蒙古對世界貢獻多過禍亂
睇下邊個歷史系教授認同啦屌

係宋朝比中史書踩到地底泥咁多啲喎
重文輕武強幹弱枝洗晒腦，樓主po嘅野你半個reply反駁都冇，真係夠理性討論嘅

你都on99頭幾頁已經列左所謂既四十年多數時間蒙古都去左西征，好似係你班友無reply喎

杉山正明 岡田英宏既世界帝國理論幾版之前已經講左，仲有Pax Mongolia呢個term你都唔識就唔好出來暴露自己既無知

而家係你話吹捧宋呀
樓主堆史料你就半字不提，屌
蒙哥御駕親征又話非主力
蒙古又對世界咁撚大貢獻
屌你講晒佢啦
都係個句，搵下大學邊個prof會支持你個論點囉

邊撚到講貢獻多過禍亂
唔該搞清楚有contribution同contributions outweigh detriments係兩回事

唔好意思，我求求其其已經up到幾個客觀評價蒙古既歷史學家

睇過人地既理論未呀
簡直影衰哂law students

邊撚到講貢獻多過禍亂

睇都未睇係度9叫有用？

第一個放棄大統一思想的政權

你就真係影撚衰晒，你信個套就叫客觀，人地樓主個啲就偏頗，用自己龍門係到就圍搬，柒到仆街

你cite出黎嫁，叫人返去睇，你無野呀
果然係9up，大個名出黎就當係論據，中學雞級數

無cite到，爬文啦

宋神宗不知幾想收復漢唐舊疆，不過連越南都可以殺入來既政權就算吧

如果南宋咁樣叫"抵抗"左四十年
咁台灣都抵抗左中共六十年，就連美國打韓戰越戰都頂唔到咁耐，台灣其實係世界強國

邊到講蒙古入侵利大於弊，我真係笑撚左

分析下就夠 吹奏 不了

係咪利多於弊係價值判斷，你唔可以話我列舉正面既證據出來就等於盲踩

杉山正明就係話蒙古既統治係建立歷史上第一個由東亞到歐洲暢通無阻既貿易帝國，係歐洲殖民之前都未有過類似頻繁既東西交流
其他有興趣既巴打可以買佢本忽必烈的挑戰睇下，當然你要繼續9叫我都逼唔到你，不過我已經無興趣繼續泥漿摔角

邊個話完全冇正面影響，你cite出黎？係你係咁吹捧蒙古咋傻閪
擺到明弊大於利都比你吹捧到上天呀

征服一定係建基係殺戮同破壞之上，後來西班牙消滅左印加，阿茲特克，羅馬消滅左凱爾特文化...蒙古做到成功少少就拿殺得人多去攻擊蒙古係好on9，仲要問係咪利多於弊，識野既真係會忍唔住笑

蒙古征服反而係造就左伊斯蘭教係中亞既擴張，尤其是係中國既回族多數係隨住蒙古征服而進入華中地區
阿拉伯帝國晚期對基督教徒既逼害亦都隨住法國，東羅馬同蒙古聯婚結盟而係中東得到保護，反而馬穆留克征服敘利亞之後第一步就係大量屠殺基督徒

擺到明就係用你把口吹出來
除左個比我批到爛既乜野希臘灌溉遺址之外你仲拿到乜野出來

你口口聲聲話蒙古消滅左好多文明，根本蒙古征服之前伊斯蘭文明同華夏文明已經衰落左，就算當崖山以後無華夏，但最起碼伊斯蘭文明無因阿拉伯帝國滅亡而滅絕

留名學野

你都癡撚線，建立貿易網就可以彌到人口損失帶來既破壞？
仲帶建立貿易網一定要殺咁多人先得？
英國建立全球貿易網都唔使殺咁多人啦，咁就諗住可以將功抵過？

英國你估殺人又殺得少
當然幾百年之後既英國肯定比幾百年之前既蒙古仁慈，呢點唔使否認

我就係講緊英國建立全國貿易，範圍大過蒙古但殺人少過佢，證明蒙古係無必要用咁大破壞去換取哩個跨歐亞

幾千年以來打仗幾乎等同種族滅絕，英國人既仁慈係歐洲個種外交體系

屎忽撞棍

用現代經濟學同軍事學去評價中世紀嘅行為
好harsh

邊隻眼見到我話佢殺人少？
我就係講緊英國建立全國貿易，範圍大過蒙古但殺人少過佢，證明蒙古係無必要用咁大破壞去換取哩個跨歐亞貿易網，所以用哩個"功績"去抵償破壞根本講唔通

根本就on9
阿拉伯人呀，唐朝呀，漢朝呀個d全部都靠武力開商，後來歐洲人文明少少開幾炮嚇下你班土人就算既炮艦外交，其實都是武力通商既變種

英國同蒙古都差幾百年
英國果陣有咁既條件同局勢，唔代表蒙古既情況係一樣

評價歷史盡量避免用道德價值做標準啦

咁都有世界大戰

重點係弊大於利呀
利同弊嘅野係客觀同馬後砲架啦
講撚到蒙古咁偉大，痴撚線

狗改不了吃屎，黎黎去去都係比自己人出賣
中國人最興打返自己人，吊

其實利同弊係好主觀喎，因為好睇用乜野做標準，唔同時代既價值觀都有好大影響

點解unintended consequences 就大讚，intentionally catastrophic consequences 就唔理？偏頗都咁

歐洲普遍都講蒙古西征係黃禍
褒定貶自己判斷，無謂將自己觀點改變其他人睇法

唔知你覆第二個人定覆我，不個你地D POST冇跟足，唔評論啦

unintended你老母咩，蒙古打人之前一般都派使節要求通商，花刺子摸派人羞辱使節結果咪比人打，東羅馬應承通商咪無比人打咯

我叫歐洲殖民做white peril是否可以完全否定歐洲人對世界既貢獻？

唔係無左燕雲16州, 根本唔會輸.

我唔同意蒙古無心插柳帶來既
副產品好處大過其破壞性姐
當然我唔會完全否定蒙古帶來既貢獻既
Btw, 有人講過White peril 咩，定你自己改

長江仲好守啦

反殖左派最中意講white peril
蒙古不是無心插柳，打花刺子模既時候已經以通商為目標，無心插柳既話唔會禮待波斯阿拉伯商人

東晉:

南宋其實試過幾次北伐

無得反攻.

非黑即白，弊大於利叫全面否定？

擺明係盲反撚自己改啦
蒙古帝國萬歲

姐無人話蒙古好，但以當時既世界現實其實唔係特別殘暴。
古代漢，唐，羅馬征服時好多時都接近滅族，或男當奴，女當婢。
你用現時道德標準睇，二戰時美國又算係咩？
唔好左膠上腦la

條友係高登叫「民主建國聯盟」

你無睇過佢既留言咩？？

今次朱元帥有啲料到

你on9，左咩膠
殺人多講緊係令到文明倒退，你睇下宋亡之後大量文獻失蹤，士人氣節同文化無以為繼，經濟大倒退，唔講啲咩，殺左咁多人生產力都大減
仲要蒙古人識打仗唔識治理地方，其他地方因大型戰事屠殺後大倒退而且無機會發展，係蒙古統治期間係停滯晒
關道德乜撚野事

on9

white peril都未聽過好打極有限

我專門追殺大中華膠

屌，好多9 野阻住睇個post

宋朝兵隊攻城野同野戰好廢
最勁既野戰高手係岳飛
真係算做到一定程度上既滅敵

加埋兵種缺騎兵同武器關係
宋朝唔擅長攻城同打野戰
好難做到殲滅戰
成日只係擊退戰
所以蒙古軍同遼金外族
輸極都入侵到黎
因為只係拖死左對面
迫人地走或者打散人地陣形
好快敵人又重新整合

歷史上打外族成功要數漢唐明清
漢明主動出擊
漢比較徹底執行 要擊潰對方
消滅有生力量
明朝係半攻半收
唐清係接近完全收服

有無諗過係宋朝太弱先會咁多外患？
點解去到元朝咩外患都無晒
因為蒙古人打晒
點解清朝又無？ 因為滿人收服晒
點解唐朝前中期又無？
無人敢打強大既唐朝

弱咪有人蝦你

你不如追下po先啦

以前南方打唔贏北方係因為無馬
北方打南方大不了學整船
北伐 兵種上完全係劣勢

蔣介石個陣因為時代唔同左
兵種改變 北方既騎兵優勢完全消失左
朱元璋個陣還好 不過對手都係剛起事既農民軍
騎兵優勢其實好少 大多都係步兵為主
所以都係55波

宋朝兵種唔強勢 無騎兵
打野戰廢 步兵又缺乏追擊能力
人地接近無代價咁打你
因為你根本還唔到手

共產黨終結多年內戰，帶領中國經濟起飛，所以唔應該執著於文革同64，大家應該要欣賞中國共產黨

忽必烈同毛澤東都係萬世偉人

郭靜 呢

匈奴人同土耳其人打歐洲都有間接貢獻
而家果堆日耳曼國家出現因爲匈奴人
英國都俾撒克遜人統治過

土耳其人影響都好大
地理大發現有部分係因為佢
仲有文藝復興

所以黃禍都有貢獻

條友係高登個名臭晒啦，唔係點解改名，都唔明咁多人同佢嘈

我過來改名=我臭左朵？

農民起義軍 (陳友諒, 張士誠) 主要是集中在南方

北方果班, 依然是蒙古將領..例如王保保

以前 英國係日不落帝國時期........有西班牙, 普魯士 等強敵

現在英國反而無乜強敵

你既意思即係現在英國比 日不落帝國時期更強大??